# 阿拉伯和伊斯兰哲学中的希腊文献 Greek sources (Cristina D’Ancona)

_首次发表于 2009 年 2 月 23 日；实质性修订于 2022 年 1 月 28 日_

在某种程度上，学者们对希腊文献在阿拉伯和伊斯兰哲学（以下简称_falsafa_，即希腊文献的阿拉伯借词φιλοσοφία）中的作用存在争议\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-1)]。尽管承认希腊遗产的存在，那些认为《古兰经》和伊斯兰传统是_falsafa_的主要灵感来源的人声称，后者并非源于受过良好教育的穆斯林与希腊哲学遗产的交流：相反，根据他们的观点，_falsafa_源于《古兰经》中的“智慧”（_hikma_）。因此，翻译的希腊文本被看作是哲学家们寻求智慧的工具\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-2)]。然而，大多数学者经常支持这样的观点，即导致_falsafa_知识传统形成的是所谓的希腊文献翻译运动\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-3)]。本文不讨论这个问题，更不用说试图解决它：它将限制自己介绍从希腊文献翻译成阿拉伯语开始到 10 世纪末期的哲学希腊文献来源。之所以专注于希腊遗产吸收的不同阶段，而不是逐一考虑阿拉伯读者所知的柏拉图、亚里士多德等作品\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-4)]，是因为了解不同时期的翻译情况是有用的。事实上，在_falsafa_的形成时期，阿拉伯语哲学家的著作与希腊文献来源之间发生了活跃的相互作用。对_falsafa_的发展具有重要意义的是亚里士多德的《形而上学》和《天体论》，亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的一些著作（大部分是宇宙学的性质），普罗克洛斯的《恩尼阿德》第四至第六篇，以及《神学要素》。第一位_faylasuf_阿尔-坎迪开始将亚里士多德、亚里士多德学派和新柏拉图主义的教义融入其中，并在他的哲学著作中加以复制。随后，由另一代翻译家提供的完整的亚里士多德文集的知识，虽然没有从根本上改变这一局面，但产生了不同的方法。亚里士多德的科学作为一个系统整体，以演绎为规则，并与欧几里得、托勒密、希波克拉底和伽利略一起提供，为阿尔法拉比建立起一个高等教育课程的项目铺平了道路，该项目旨在将伊斯兰本土科学纳入更广泛的自由艺术和哲学科学体系中。在坎迪时代亚里士多德和新柏拉图主义传统的相互交融以及在法拉比的哲学家国王教育课程的光辉背景下，阿维森纳的计划提供了从逻辑到哲学神学的演绎科学的_summa_，作为灵魂返回其起源，即可理解的领域的必要步骤（Endress 2006）。两个世纪后翻译时代结束时，当阿维罗伊斯重新开始建立演绎科学的整体系统时，他利用了阿拉伯翻译中的希腊文献来源，这些来源在穆斯林西方地区是可获得的，主要是亚里士多德及其评论家\[[5](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-5)]。

* [1. 叙利亚背景](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#SyrBac)
* [2. 早期阿拉伯翻译](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#EarTraAra)
* [3. "阿尔金迪的圆圈"的翻译：亚里士多德、新柏拉图主义传统和](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#TraCirAlKinAriNeoTraRisFal)​\*[falsafa](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#TraCirAlKinAriNeoTraRisFal)\*​[的兴起。](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#TraCirAlKinAriNeoTraRisFal)
* [4. 侯赛因·伊本·伊萨克、他的儿子伊萨克及其合作者的翻译：亚里士多德全集和亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的宇宙。](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#TraHunIbnIshHisSonIshTheAssComAriCorAleAphUni)
* [5. 阿布·比什尔·马塔·伊本·尤努斯、亚哈亚·伊本·阿迪和巴格达的亚里士多德学派的翻译：布伊德时代的“人文主义”。](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#TraAbuBisMatIbnYunYahIbnAdiBagAriHumBuyAge)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#Bib)
* [缩写](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#Abb)
* [参考资料](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#Ref)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/#Rel)

***

## 1. 希腊文献的背景

在伊斯兰教兴起之前，叙利亚已经有了一个跨越数个世纪的学习传统（Brock 1977, 1994; Bettiolo 2005; Watt 2010），在叙利亚已经实现了从“对抗到同化”的转变（Brock 1982）希腊哲学文化，\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-6)] 尤其是亚里士多德的文化。\[[7](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-7)] 在第四和第五世纪的埃德萨和尼西比神学院中，不仅有圣经注释作品从希腊语翻译成叙利亚语（例如，西里乌斯的作品），还有哲学作品（特别是亚里士多德的逻辑著作和波菲里的《导论》）。晚期古代新柏拉图学派与亚里士多德文集的连续性（Hadot 1991）最好的例证是来自 Reshʿayna 的 Sergius（去世于 536 年），他是一位在叙利亚教会中担任重要职位的医生（Hugonnard-Roche 2001, 2004）。Sergius 曾是亚历山大新柏拉图学派的阿蒙尼乌斯的学生，他将伽伦的 30 篇论文、伪亚里士多德的《论世界》\[[8](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-8)]、亚历山大的《论万物的原理》（希腊文已失传）\[[9](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-9)]、狄奥尼修斯伪阿留里乌斯和伊瓦格里乌斯·庞提古斯的著作（Watt 2011）翻译成了叙利亚语；他还是一篇关于亚里士多德《范畴学》的论文和一篇关于亚里士多德著作范围的论文的作者。\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-10)] 在阿拉伯人征服大马士革（635 年）和整个叙利亚（636 年）之后，基督教智识社群在乌麦亚王朝（661-750 年）统治下继续吸收希腊哲学和科学，特别关注亚里士多德的逻辑文集及其新柏拉图导论，即波菲里的《导论》。\[[11](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-11)] 这种学习传统（Gutas 1983; Brock 1993; Hugonnard-Roche 2004; 2007; 2009; 2011）是叙利亚许多参与早期阿巴斯王朝（Watt 2004, Janos 2015）推动的翻译运动的基督徒的背景。尽管阿拉伯语翻译数量和重要性超过了叙利亚语翻译，但在阿巴斯王朝的巴格达，叙利亚语翻译仍在不断进行。

## 2. 早期阿拉伯语翻译

已经在倭马亚王朝时期，一些哲学著作已经被翻译成阿拉伯语。哈里发希沙姆·本·阿卜杜勒·马利克（在位 724-743 年）的秘书萨利姆·阿布·阿拉（Salim Abu l-ʿAla'）开始翻译了关于亚历山大大帝的政府的伪亚里士多德信件。\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-12)] 这个收藏品构成了最著名的“君主之镜”之一的核心，《秘密的秘密》（_Sirr al-asrar_）（Grignaschi 1967, 1976; Manzalaoui 1974），在拉丁中世纪和近代早期被称为《秘密的秘密》。\[[13](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-13)] 伪亚里士多德的《论世界》的阿拉伯语翻译之一也可以追溯到这个时期（Grignaschi 1965-66）。然而，正是在阿巴斯王朝（750-1258 年），特别是在他们的哈里发统治的前两个世纪，翻译才得以蓬勃发展。

显然，阿巴斯王朝时期的第一批翻译是在哈里发阿尔曼苏尔（在位 754-775 年）的统治下产生的：他的秘书伊本·穆卡法（Ibn al-Muqaffaʿ）（逝世于 756 年）被认为是翻译（或制作）了波菲里的《导论》、《范畴学》、《论诠释》和《先验分析》的摘要。\[[15](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-15)] 有人认为（Gabrieli 1932，Kraus 1934）这个作者身份是错误的，这个工作应该归功于他的儿子穆罕默德·伊本·阿卜杜拉·穆卡法（_在阿尔玛蒙统治时期活跃_，见下文）；然而，其他学者接受了父亲的作者身份，\[[16](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-16)] 结果在阿巴斯王朝的前几十年里，亚里士多德逻辑的一位同伴已经问世，而这位统治者正是建立巴格达（762 年）的人。他的儿子和继任者马赫迪（在位 775-785 年）由耶稣教内斯托里派的牧首提摩太一世（逝世于 823 年）为他翻译了《论题》。\[[17](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-17)] 有人提出，由伊本·萨姆赫（逝世于 1027 年）“编辑”的古代阿拉伯语翻译的《修辞学》可以追溯到 8 世纪（Aouad 1989c, 456-7）。在哈伦·拉希德（在位 786-809 年）统治时期，萨拉姆·阿布拉什（Sallam al-Abrash）翻译了亚里士多德的《物理学》。\[[19](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-19)] 这两个翻译都没有流传下来。

## 3. “金迪的圈子”的翻译：亚里士多德、新柏拉图主义传统和_falsafa_的兴起。

在阿尔-马穆恩（813-833 年在位）及其继任者统治时期，有大量的翻译作品流传下来。阿尔-马穆恩提倡的伊斯兰教新解释和哈里发角色的改变，以及伊斯兰社会精英对世俗科学的日益兴趣，为希腊文献翻译的发展创造了条件。尽管宫廷图书馆（Bayt al-hikma，“智慧之家”）不能被视为希腊文献翻译的机构中心，但第一批翻译者与宫廷之间存在着密切的关系。这个团队的领导者，全面学者和第一位哲学家阿布·亚库布·伊本·伊萨克·阿尔-金迪，被任命为阿尔-马穆恩继任者的儿子的导师，阿尔-穆塔辛（833-842 年在位）：金迪的一部作品是写给阿尔-马穆恩的，而他的主要形而上学著作《论第一哲学》是写给阿尔-穆塔辛的。我们如何知道有一群翻译者，金迪是他们的领导者？古代文献提供了一些线索，例如他们提到，亚里士多德的《形而上学》最早的翻译是为他而做的。此外，众所周知的《亚里士多德神学》的开头声称，金迪是这部作品的校对者，实际上是普罗提诺斯《恩尼阿德》第四至第六篇的改编翻译。由于已经确定（恩德雷斯 1973 年）这两个翻译的词汇和句法特征与其他希腊文献的翻译是相同的，我们可以相当确定，几位翻译者之间以及与金迪之间进行了交流：后者被描述为这个团队的灵魂领袖（恩德雷斯 1997a; 2007）。这个团队的翻译作品包括柏拉图、亚里士多德、格拉萨的尼科马库斯、阿弗洛狄修斯的亚历山大、普罗提诺斯、约翰·菲洛波诺斯和奥林匹奥多罗斯的作品。值得注意的是，普罗提诺斯的文本，以及部分普罗克鲁斯和菲洛波诺斯的文本，没有以他们的作者名字流传：普罗提诺斯以亚里士多德的名字流传（罗森塔尔 1974 年），普罗克鲁斯以亚里士多德和阿弗洛狄修斯的名字流传，菲洛波诺斯以亚历山大的名字流传（见下文）。

**柏拉图**。在生物-文献来源中提到了《蒂迈欧篇》的早期翻译，但它没有流传下来。在金迪时代，至少部分《饮宴篇》、《费多篇》（Aouad 1989a; Gutas 2012, 855）和《理想国》的流传应该得到承认。

**亚里士多德**。为金迪翻译的《形而上学》早期版本流传下来；翻译者是另外一个不知名的人，乌斯塔特。金迪团队内翻译的其他亚里士多德作品包括《先验逻辑学》、《诡辩篇》、《论天》、《天文学》、《动物的产生》和《动物的部分》、《小自然学》以及可能的《论灵魂》等，还有一部以新柏拉图主义风格改编的《论灵魂》（Arnzen 1998; 2003; Gannagé 2012, 533）。根据乌尔曼（2011-2012）的研究，亚里士多德《物理学》第五至第十卷的阿拉伯文翻译可以追溯到乌斯塔特（参见 Schmidt-Ullmann 2012）。除了真正的亚里士多德作品外，还有一些伪作要么在这个时期翻译，要么在金迪的团队中产生：这些对于伪哲学的兴起和发展至关重要。已经确立（恩德雷斯 1973 年）金迪团队翻译和改编了普罗提诺斯《恩尼阿德》第四至第六篇的重要部分（被称为《亚里士多德神学》），以及普罗克鲁斯《神学要素》的翻译和改编（被称为《亚里士多德关于纯善的书》）。《亚里士多德神学》在阿拉伯语世界中影响最大，而《亚里士多德关于纯善的书》在拉丁语世界中将变得非常著名，标题为《纯善之书》。其他伪亚里士多德著作也可以追溯到这个时期：比如《苹果之书》（K. al-tuffaha），即《费多篇》的改编，亚里士多德取代了垂死的苏格拉底（Aouad 1989a; Gutas 2012, 855），还有一本《相貌学》（Thomann 2003）。

**尼科马库斯（Nicomachus）来自格拉萨（Gerasa）** 。《算术导论》（_Introduction to Arithmetic_）在阿尔金迪（al-Kindi）的圈子内被翻译（Altmann-Stern 1958, 35; Endress 1997a, 55; Freudenthal 2005）。

**亚历山大（Alexander）来自阿弗洛狄西亚（Aphrodisias）** 。 （i）评论。亚历山大对《物种的变更》（_De Gen. corr._ ）的第一卷评论在希腊语中已经失传，据说由库斯塔·伊本·卢卡（Qusta ibn Luqa）翻译，他是一位医生和翻译家，于 9 世纪初从巴尔贝克来到巴格达，并与阿尔金迪进行了医学和哲学方面的交流（Endress 1997a, 55; Freudenthal 2005）。（ii）个人作品。两部在希腊语中失传的重要著作是《论宿命》（_On Providence_）（Fazzo-Wiesner 1993）和一部在阿拉伯语中被称为《论第一原因、效果及其运动》（_On the First Cause, the effect and its movements_）的宇宙论著作（Endress 2002）。在阿尔金迪的圈子中，还有一系列亚历山大真正的《问题》（_Quaestiones_）的翻译，这些翻译与普罗克鲁斯（Proclus）的《神学要素》（_Elements of Theology_）的命题交织在手稿来源中，这些命题被归属于亚历山大（Endress 1973；Genequand 2011 和 2017 对阿拉伯语亚历山大的概述）。

**普罗提诺斯（Plotinus）** 。公元 840 年左右，亚里士多德的《论事物的九篇》（_Enneads_）第四至第六篇（在普罗提诺斯著作的波菲里奥斯版中，这些篇章涉及灵魂、可理解的世界和一）被翻译成阿拉伯语（Endress 1997a, 55; Freudenthal 2005）。关于这个翻译的问题，特别是关于将其中的部分转化为《亚里士多德神学》（_Theology of Aristotle_）的问题，在另一篇文章中有详细介绍（Endress 1997a, 55; Freudenthal 2005）。就目前而言，值得一提的是，在《亚里士多德神学》的开头，一位作者以亚里士多德的口吻宣称，他将这篇论文献给第一原因、智慧和灵魂，之前他已经在《形而上学》中讨论了物质、形式、效果和目的原因。这个被宣称为“亚里士多德式”的作者身份赋予了普罗提诺斯的教义在随后的阿拉伯哲学中的非凡影响，尤其是在穆斯林世界的东部地区。

**普罗克洛斯**。正如我们之前所见，**神学要义**在阿尔金迪的圈子里被翻译成了阿拉伯语（参见恩德雷斯，1973 年；关于后来的传播，请参见瓦克尔尼格，2006 年，2011 年；恩德雷斯，2012 年的最新调查）；一些命题被归属于亚历山大·阿弗洛迪西亚斯，有各种不同的标题，如《论第一原因》、《论没有物质的精神形式的存在》、《论永恒与时间的差异》、《论生成》、《论身体》（范·埃斯，1966 年；恩德雷斯，1973 年；齐默尔曼，1994 年）。这些普罗克洛斯的命题集有时被标注为《亚历山大从亚里士多德的名为神学的书中提取的内容》（恩德雷斯，1973 年，53 页；齐默尔曼，1986 年，189-190 页；古莱-阿瓦德，1989 年，133 页；法佐，2003 年，64-65 页）。普罗克洛斯的另一篇著作，只通过约翰·菲洛波诺斯在他的《论世界的永恒性》中的引用而在希腊文中存在，也在这个时期被翻译成了阿拉伯语：《反对基督徒的宇宙永恒的十八个论证》（恩德雷斯，1973 年，15-16 页；恩德雷斯，2012 年，1657-1661 页；另请参见瓦克尔尼格，2012 年）。

**约翰·菲洛波诺斯**。生物-文献来源提到他对《物理学》的评论，部分由伊本·纳伊玛·阿尔·欣斯米和部分由库斯塔·伊本·卢卡翻译（[45](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-45)）；此外，一些《论世界的永恒性》的部分经过改编的翻译也以亚历山大·阿弗洛迪西亚斯的名义出现（哈斯纳维，1994 年；吉安纳基斯，2002-2003 年；甘纳吉，2012 年，535-537 页）。

**奥林匹奥多罗斯**。一篇关于《物质的生成》的评论，在希腊文中已经失传，据说由乌斯塔斯翻译（[47](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-47)）。

除了在 al-Kindi 的圈子内翻译的这些作品之外，这个时期还有两部文献被翻译成阿拉伯语：伪普鲁塔克的《学派学说》（_Placita_），记载了从前苏格拉底派到斯多亚派的希腊宇宙观；\[[48](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-48)]还有罗马的希波吕图斯的《反驳一切异端》（_Refutation of all the Heresies_）；后者在 9 世纪巴格达的神学讨论的背景下进行了改编，并归因于亚历山大的亚里士多德评论家阿蒙尼乌斯。\[[49](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-49)]

多亏了这一系列的翻译，学识渊博的穆斯林们了解了柏拉图的造物主和不朽的灵魂；了解了亚里士多德对科学的追求以及对地球和天空中所有现象原因的认识，最终达到了不动动者的教义；了解了亚历山大的宇宙观和对守护的解释；了解了普罗提诺斯的一、智慧和灵魂的原则等级；了解了普罗克鲁斯关于一（无疑与亚里士多德的不动动者等同）如何产生我们宇宙的多样性的系统性阐述；最后，了解了约翰·菲洛波诺斯关于创造的哲学论证。普罗克鲁斯关于宇宙永恒性的论证以及约翰·菲洛波诺斯对此的回应的翻译，也使学识渊博的穆斯林们了解到希腊哲学家在一些关键问题上存在分歧。在普罗提诺斯的《恩尼阿德》（D'Ancona 2006）和被归因于阿蒙尼乌斯的希波吕图斯学派学说（Rudolph 1998）的改编中出现的改编，显示了 al-Kindi 的圈子处理这个问题的策略：这个策略在长期内是成功的。希腊哲学传统的基本统一观念以及其与《古兰经》中的_tawhid_（神的唯一性）教义的内在和谐的双重主张，将通过 al-Kindi 自己的作品中对试错积累知识的亚里士多德模式的认可而确立。

> 他\[al-Kindi]的著作《论第一哲学》通过详细的推导，直接或间接地依赖于普罗克鲁斯的《柏拉图神学》，证明了第一原因的绝对统一性。哲学致力于捍卫伊斯兰一神论的基本信条_tawhid_，抵制二元论的诱惑。基督教新柏拉图主义者约翰·菲洛波诺斯和阿拉伯摘录的普罗提诺斯和普罗克鲁斯（以亚里士多德的名义）提供的概念被用来描述第一原因作为世界的创造者，_creatio ex nihilo_（_ibdaʿ_）的效果原因。古代哲学的永恒_hikma_因此被证明能够引导人们获得明确无误、不可辩驳的知识，“即使它们可能在某些真理上稍稍不足”。(...) al-Kindi 的信条将在后来的几个世纪中由伊本·鲁什德在他的《决定性言辞》中回响：“真理不会与真理相矛盾”。（Endress 1990, 6–7）

## 4. 希腊文献的翻译：Hunayn ibn Ishaq、他的儿子 Ishaq 及其合作者：完整的亚里士多德文集和亚历山大·阿弗洛狄修斯的宇宙

稍晚一些，另一组翻译者登场：尼斯托利派医生和科学家 Hunayn ibn Ishaq（873 年去世）（Bergsträsser 1913, 1925; Gabrieli 1924; Meyerhof 1926a, 1926b; Haddad 1974; Strohmaier 1990），他的儿子 Ishaq ibn Hunayn（911 年去世）以及他们的合作者。除了伽莲的医学文集\[[50](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-50)]，这组翻译者还将柏拉图、亚里士多德、忒奥弗拉斯托斯的其他作品以及伽莲的一些哲学著作，以及亚历山大·阿弗洛狄修斯、波菲里、伊安布利科斯、忒米斯提乌斯、普罗克洛斯和约翰·菲洛波诺斯的作品翻译成了叙利亚文和/或阿拉伯文。

**柏拉图**。在 al-Kindi 的圈子里，由 Ibn al-Bitriq 翻译的《时间的起源》的阿拉伯文译本可能是由 Hunayn ibn Ishaq 校正的，或者被后者的译本所取代\[[51](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-51)]。《法律》也是由 Hunayn 翻译的\[[52](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-52)]，但这两个译本都没有流传下来。Hunayn ibn Ishaq 还被认为有一篇关于《理想国》的注释\[[53](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-53)]。他的儿子 Ishaq 被认为翻译了一篇对话，可能是《辩士》，并附有奥林匹奥多罗斯的评论\[[54](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-54)]。

**亚里士多德**。《_卡特格里亚_》的翻译被《_K. al-Fihrist_》归功于侯赛因·伊本·伊萨克\[[55](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-55)]。侯赛因还将《_解释学_》翻译成了叙利亚语，而伊萨克则将其翻译成了阿拉伯语\[[56](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-56)]。《_先验逻辑学_》部分由侯赛因和伊萨克翻译成了叙利亚语，由塔亚杜鲁斯翻译成了阿拉伯语\[[57](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-57)]。《_后验逻辑学_》部分由侯赛因翻译成了叙利亚语，全部由伊萨克翻译成了阿拉伯语\[[58](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-58)]。伊萨克还将《_论题学_》翻译成了叙利亚语\[[59](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-59)]，但我们所拥有的翻译是阿拉伯语版本，由阿布·乌斯曼·迪马什基\[[60](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-60)]（第一至第七卷）和伊布拉欣·伊本·阿卜杜拉\[[61](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-61)]（第八卷）翻译而成。《_K. al-Fihrist_》暂时将《_修辞学_》的翻译归功于伊萨克\[[62](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-62)]，但现存的匿名阿拉伯语版本并不具备这一时期翻译的特征，被归属于更早的阶段\[[63](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-63)]。伊萨克还将《_物理学_》翻译成了阿拉伯语\[[64](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-64)]。至于《_天体论_》，《_K. al-Fihrist_》提到侯赛因在伊本·比特里克的版本上进行了修订\[[65](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-65)]。侯赛因还是《_气象学_》的一本简明版的作者（Daiber 1975）。《_世界生成与毁灭_》由侯赛因翻译成了叙利亚语，由伊萨克翻译成了阿拉伯语；还提到了其他两个翻译，由阿布·乌斯曼·迪马什基和伊本·巴库斯翻译\[[66](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-66)]。所有提到的翻译都已经失传，尽管还留下了一些痕迹\[[67](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-67)]。至于《_灵魂论_》，《_K. al-Fihrist_》告诉我们，侯赛因将其完整地翻译成了叙利亚语，而伊萨克则进行了另一部分的翻译，以及完整的阿拉伯语翻译\[[68](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-68)]。侯赛因·伊本·伊萨克还重新翻译（或修订）了《_形而上学_》\[[69](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-69)]。他还被认为是《_Nicomachean Ethics_》的阿拉伯语翻译者\[[70](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-70)]。除了真正的亚里士多德作品外，侯赛因和他的合作者还翻译了一些伪作：侯赛因可能自己翻译了《_物理问题_》（Filius 2003, 593–98）；还有所谓的《_石头论_》的编纂也被归属于他（Zonta 2003, 652–54）。伊萨克·伊本·侯赛因翻译了《_植物学_》的阿拉伯语版本（Drossaart Lulofs-Poortman 1989；Hugonnard-Roche 2003b, 499–505），而阿布·乌斯曼·迪马什基则被认为是《_德行与恶习_》的翻译者\[[71](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-71)]。

**提奥弗拉斯托斯**。《_形而上学_》的翻译被现存的手稿之一归属于侯赛因·伊本·伊萨克，语言分析证实了这一作者身份，尽管《_K. al-Fihrist_》将翻译归功于亚哈亚·伊本·阿迪\[[72](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-72)]。

**尼古拉斯·达马斯库斯**。他的《_亚里士多德哲学_》编纂被侯赛因·伊本·伊萨克翻译成了叙利亚语：现存的前五卷片段已经存在并得到编辑\[[73](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-73)]。《_植物学_》的评论也由侯赛因·伊本·伊萨克翻译（Drossaart-Lulofs 1965, 16）。

**伽莲**。柏拉图的《_泰玛伊斯_》总集已由胡奈因·本·伊萨克（Hunayn ibn Ishaq）翻译成叙利亚语，然后由胡奈因的学生伊萨·本·亚希亚·本·易卜拉欣（ʿIsa ibn Yahya ibn Ibrahim）从叙利亚语翻译成阿拉伯语：阿拉伯文本已传世，并构成《阿拉伯柏拉图》的第一卷。\[[74](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-74)]

**亚历山大·阿弗洛狄修斯**。 （一）评论。据说亚历山大对《形而上学》的《拉姆达》一书的评论已在希腊语中失传，连同亚历山大的其他评论一起失传，但据说已由胡奈因·本·伊萨克翻译成叙利亚语。\[[75](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-75)] 这个阿拉伯文翻译很可能是基于这个叙利亚版本的，但已经失传，但在阿维罗伊斯（Averroes）对《形而上学》的评论中还保留了几个摘录（Freudenthal 1885; Bouyges 1952, clxxviii-clxxix）。 （二）个人作品。胡奈因·本·伊萨克翻译了关于感知的《Qu。III 3》（Ruland 1978），他的儿子伊萨克很可能是亚历山大的《灵魂论》的译者。\[[76](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-76)] 我们现在还保留有《关于全体原则》这篇论文的两个阿拉伯文翻译：一个是由伊萨克·本·胡奈因\[[78](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-78)]翻译的，另一个是由阿布·乌斯曼·迪马什基（Abu ʿUthman al-Dimashqi）翻译的（Genequand 2001, 31–9; Genequand 2017, 14–16）。对于后来的_falsafa_的发展来说，更重要的是伊萨克对《智慧论》的阿拉伯文翻译（参见 Finnegan 1956; Badawi 1971, 31–42; Goulet-Aouad 1989, 134; Geoffroy 2002）。

**波菲里**。《导论》已经通过伊本·穆卡法（Ibn al-Muqaffaʿ）所归因的亚里士多德逻辑的总结而在一定程度上为人所知，由阿布·乌斯曼·迪马什基翻译。\[[79](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-79)] 这是波菲里唯一的阿拉伯文翻译，其他翻译在生物-文献来源中提到或由阿拉伯作者证实。这些来源提到了由阿布·乌斯曼·迪马什基翻译的《范畴三段论导论》。\[[80](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-80)] 《范畴论》的评论在《K. al-Fihrist》中有记载，并成为伊本·苏瓦尔（Ibn Suwar）对《范畴论》的胡奈因翻译的“版本”的来源（Elamrani Jamal 1989, 511）。还提到了一篇在希腊语中失传的《物理学》评论。\[[83](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-83)] 一篇在希腊语中失传的《Nicomachean Ethics》评论被归功于伊萨克·本·胡奈因。\[[84](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-84)]

**伊安布利科斯**。据说伊安布利科斯所著的一篇关于毕达哥拉斯的《金句》评论的匿名翻译可能属于这个时期。\[[85](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-85)]

**忒米斯提乌斯**。伊萨克的阿拉伯文翻译的《论灵魂》的释义，在生平和文献来源中提到，现存并已编辑（1973 年里昂版；另见 1986 年布朗版、1998 年布朗版以及埃拉姆拉尼·贾迈勒 2003 年的概述，352-53 页）。忒米斯提乌斯的一封关于政府的《信函》的阿拉伯文翻译被归属于阿布·乌斯曼·迪马什基（1975 年古塔斯版，第 47 页）。

**埃梅萨的涅梅修斯**。《人的本性》一书可能是由伊萨克或他的父亲胡奈因翻译成阿拉伯文的（参见 1986 年萨米尔版、1991 年宗塔版、2005 年查斯版）。

**普罗克洛斯**。伊萨克重新翻译了《反对基督徒的关于宇宙永恒的十八个论证》。\[[87](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-87)]

**约翰·菲洛波诺斯**。尽管没有令人信服的理由将其归因于胡奈因的环境，但菲洛波诺斯的著作《反对亚里士多德关于世界永恒的论述》的翻译\[[88](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-88)]可能可以追溯到这个时期。\[[89](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-89)]

**奥林匹奥多罗斯**。伊萨克的儿子伊萨克（巴达维 1971 年，13 页）翻译并由他的儿子伊萨克（巴达维 1971 年，95-190 页）进行了修正的《气象学》的释义已被发现并由ʿA.巴达维编辑（巴达维 1971 年，95-190 页）。然而，这个文本与希腊文献中保存的文本非常不同（Schoonheim 2003 年，326 页）。

与伊本·伊斯哈克（Hunayn, Ishaq）及其他与他们有关的翻译家一起，加上对伽伦语料库的翻译，使得学识渊博的穆斯林能够全面了解亚里士多德的全部著作。这一事业为理解亚里士多德的思想奠定了基础，该思想是基于演绎科学理论的系统整体，并以《形而上学》为巅峰之作，这一理解在法拉比（al-Farabi）和伊本·西那（Avicenna）的著作中都有体现\[[90](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-90)]。亚历山大（Alexander）著作《论一切之原理》和《论智慧》的翻译有助于塑造中世纪阿拉伯哲学的形而上学宇宙学和智性学。在纯粹的新柏拉图主义和金德（Kindian）思想中，一系列独立的智性物质被视为追求亚里士多德的不动动者，也被法拉比和伊本·西那称为“真实之一”。通过它们的永恒循环运动，这些独立物质模仿了第一原理的静止因果关系（Pines 1986; Martini Bonadeo 2004）。这保证了亚人界自然法则的规律性。智者也属于这一系列独立物质的等级：智者所散发的“光”被视为人类灵魂的一种能力，即潜在智力，实际上认识到可理解的事物（Walzer 1970）。

> 在法拉比为哲学教育制定计划的文本中，例如《科学的列举》，他解释了形而上学有三个部分。第一部分研究存在作为存在的事物；第二部分研究理论科学的原理，如逻辑和数学；第三部分研究既非身体也不在身体中的存在，并发现它们形成了一个层次结构，通向第一或唯一的存在，它赋予所有其他存在存在、统一和真理。它还展示了所有其他存在是如何从第一存在中产生的。（...）第三部分的呈现表明，法拉比已经放弃了金德将唯一视为超越存在和智力的观点，并将亚里士多德的不动动者的某些特征与新柏拉图主义的唯一性相等同。他还将第一或上帝与行动智力区分开来。由于第一只知道自己，所以产生了必要的流出，并永远产生世界。法拉比打算整理亚里士多德《形而上学》中所有未解决的问题，并发展出一门神学教义。（Druart 2005, 334）

## 5. 阿布·比什尔·马塔·伊本·尤努斯（Abu Bishr Matta ibn Yunus）、亚希亚·伊本·阿迪（Yahya ibn ʿAdi）和巴格达的亚里士多德学派：布伊德时代的“人文主义”

在 10 世纪中叶，尼斯托利派基督徒阿布·比什尔·马塔·本·尤努斯（约 940 年去世）（恩德雷斯 1991a，马蒂尼·博纳迪奥 2011a）及其学生们进行了另一批阿拉伯文献的翻译。阿布·比什尔·马塔在马尔·马里修道院接受了亚里士多德式的教育，并来到巴格达，在 10 世纪初几十年间，他的学生中有穆斯林阿尔法拉比和雅各布派基督徒亚希亚·本·阿迪。\[91] 他不懂希腊语，他的翻译是基于已经存在的叙利亚翻译。\[92]

**柏拉图**。古代文献将《法律》的另一种翻译归功于亚希亚·本·阿迪。\[93]

**亚里士多德**。阿布·比什尔·马塔将伊萨克·本·胡奈恩的叙利亚版本的《后分析》翻译成阿拉伯语\[94]，并翻译了《诗学》的叙利亚翻译。\[95] 尽管他不懂希腊语，但古代文献还提到他还翻译了《辩证术》的叙利亚翻译（因此是从希腊语翻译成叙利亚语）。\[96] 文献还提到他部分翻译了《天体论》\[97]，以及《物质的生成和腐败》的翻译。\[98] 阿布·比什尔·马塔还翻译了《感觉和感知者》\[99]，以及《形而上学》的《拉姆达》书，连同亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的评论。\[100] 他的学生亚希亚·本·阿迪（也是一位基督教神学家和哲学论著的作者）被认为是伊萨克·本·胡奈恩在前一个世纪制作的叙利亚翻译《论题》的阿拉伯版本的作者。\[102] 亚希亚·本·阿迪还被认为是根据埃德萨的提奥菲卢斯的叙利亚版本翻译的《辩证术》的作者，\[103] 以及《诗学》的翻译者。\[104] 亚希亚·本·阿迪的一个基督教学生阿布·阿里·本·萨姆赫是《修辞学》古代翻译的“编辑”：这个文本传世至今。\[105] 该时期的另一位基督教人士阿布·阿里·本·祖尔阿可能翻译了一本亚历山大的《经济学》简明版，被称为《伊斯坎达拉尼总结》（Dunlop 1982; Zonta 2003, 197）。10 世纪的巴格达亚里士多德学派阿布·尔法拉吉·本·塔伊伊布翻译了伪亚里士多德的《德行与恶习》和《分部》（Kellermann-Rost 1965 版；另见 Ferrari 2006, 30），也可能是伪亚里士多德的《经济学》的译者（Zonta 2003, 549）。

**希腊文献**。伊本·纳丁姆（Ibn al-Nadim）是第一手了解亚哈亚·伊本·阿迪（Yahya ibn ʿAdi）的信息来源，他声称后者翻译了**希腊文献**的《形而上学》；然而，鉴于上述以伊萨克（Ishaq）为作者的版本，这一说法被解释为对伊萨克翻译的修订或编辑工作。\[[107](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-107)]

**尼古拉斯·达马斯库斯**。阿布·阿里·伊本·祖尔阿（Abu ʿAli ibn Zurʿa）是亚哈亚·伊本·阿迪（Yahya ibn ʿAdi）圈子中的基督教哲学家，他翻译了亚里士多德哲学的《概要》（很可能是根据前一个世纪由胡奈因·伊萨克（Hunayn ibn Ishaq）制作的叙利亚版本\[[108](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-108)]）。同样的阿布·阿里·伊本·祖尔阿还开始翻译尼古拉斯的《动物论》概要\[[110](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-110)]。

**亚历山大·阿弗洛狄修斯**。 （i）评论。阿布·比什尔·马塔（Abu Bishr Matta）翻译了亚历山大对《物质的生成与毁灭》的评论，该评论在希腊语中已经失传，但在阿拉伯语中部分保留\[[111](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-111)]，以及对《天文学》的评论\[[112](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-112)]。他还对《天体论》的评论进行了部分翻译\[[113](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-113)]。（ii）个人作品。阿布·比什尔·马塔翻译了亚历山大的著作《论命运》\[[114](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-114)]（这也为阿尔-金迪（al-Kindi）的圈子所知\[Fazzo-Wiesner 1993]）。

**Themistius**。阿布·比什尔·马塔（Endress 1977, 35）的圈子中知道了 Themistius 对《物理学》的释义\[[115](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-115)]，一些追溯到这个释义的注释在上述莱顿手稿中被复制，该手稿包含了在巴格达学派中研究的《物理学》的文本\[[116](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-116)]。在这个环境中，他对《天体论》的释义也被翻译（由阿布·比什尔·马塔）并进行了修订（由 Yahya ibn ʿAdi）\[[117](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-117)]。阿布·比什尔·马塔从叙利亚文翻译成阿拉伯文的还有其他三部作品：《后分析学》的释义，以及《形而上学》的《拉姆达》书和与《论题学》相关的一篇文章\[[118](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-118)]。

**Proclus**。Yahya ibn ʿAdi 知道他的两部作品：《关于上帝的十个怀疑》（Endress 1973, 30 和 Endress 2012, 1668–9）和《物理学要素》（Endress 1973, 27–28 和 Endress 2012, 1661）。

**Simplicius**。在生物-文献来源中提到了对《范畴学》的评论\[[119](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-119)]，并为所谓的“巴格达逻辑学”（参见 Hugonnard-Roche 1993）的“编辑者”伊本·苏瓦尔所熟知。

**奥林匹奥多罗斯**。阿布·比什尔·马塔将他对《气象学》的评论从希腊文献翻译成阿拉伯语，很可能是根据胡奈因·伊本·伊萨克的叙利亚版本进行的\[[120](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-120)]。他对《物种的起源》的评论，也是在翻译运动开始时由阿布·比什尔·马塔翻译并由亚哈亚·伊本·阿迪修订\[[121](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-121)]。他对《灵魂论》的评论在希腊文献中不为人知，但在叙利亚文献中被提及\[[122](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-122)]。最后，一个名为“阿利努斯”的人写了一本关于《范畴论》的评论\[[123](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-123)]，可能是奥林匹奥多罗斯的学生埃利亚斯；然而，也有其他名字被提出；伊本·苏瓦尔（埃拉姆拉尼·贾迈勒 1989 年，151-2；马蒂尼·博纳迪奥 2011c）翻译了一本“阿利努斯的书”。

这一时期的典型特点是对亚里士多德的“自身话语”的详细解释，这得益于对旧版本（通常是叙利亚文）以及评论的阿拉伯语翻译。远离巴格达，阿维森纳一次又一次地反对巴格达哲学学派提出的亚里士多德解释（Pines 1952；Gutas 2000）。然而，他仍然依赖于前几个世纪提供的希腊文献资源，不仅是为了使阿拉伯读者能够接触到希腊思想，而且还在于吸收了希腊遗产的思想家们所设定的哲学议程。除了对亚里士多德文本的细致解释外，这个时代哲学圈的一个显著特点是继续寻求古代智慧和科学的理想，这一点在《智慧宝库》等作品的创作中表现得很明显\[[124](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/notes.html#note-124)]，也体现在通过哲学实现幸福的理想中。

> 伊斯兰人文主义者的首要目标是复兴古代哲学遗产，使其成为思维和品格的塑造因素。（...）哲学家们认为人的最终目标是幸福（_eudaimonia_/_saʿada_）。他们认为，幸福是通过完善美德，尤其是通过理性的运用来实现的。这种幸福或完美被认为是神圣的，正如亚里士多德在《Nicomachean Ethics》中所说的那样。他们用悟性的术语描述了这种实现，即人的（个体）智力与神圣（普遍）智力的结合。人的目标被构想为实现自我，成为类似神的存在，我们可以说是“神化”。通过超越感官的干扰和情绪的不安，进入理性和神圣的宁静领域，哲学家逃离了世俗的焦虑（_qalaq_），达到了宁静（_sakina_）（Kraemer 1992，6 和 19）。

对于智慧生活中对幸福的追求的态度（参见 Endress 2014）以及依靠古人的遗产作为寻求“事物真相科学（ʿilm al-ashyaʿi bi-haqa’iqiha）”和个人成就的指导，弥合了在 al-Kindi 时代的_falsafa_的起源与穆斯林西方的发展之间的鸿沟，当时 Averroes 构思了他对亚里士多德文集的评论项目（Endress 1998; 2004）。

## Bibliography

### Abbreviations

* _Dictionnaire des Philosophes Antiques_ = _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, publié sous la direction de R. Goulet avec une préface de P. Hadot, CNRS Editions, Paris 1989 (vol. I); III, 2000; 2003 (Supplément]; IV (2005); Va (2012); Vb (2012).
* _EI2_ = _Encyclopédie de l’Islam_. Nouvelle édition, Brill, Leiden, Maisonneuve & Larose, Paris, various dates.
* _Encyclopedia of Medieval Philosophy_ = H. Lagerlund (ed.), _Encyclopedia of Medieval Philosophy. Philosophy between 500 and 1500_, Springer Science + Business Media, Dordrecht – Heidelberg – London – New York 2011.
* _Kitab al-Fihrist_ = Ibn al-Nadim, _Kitab al-Fihrist_, mit Anmerkungen hrsg. von G. Flügel, I–II (= Rödiger, Müller), Leipzig 1871–1872; _Kitab al-Fihrist li-n-Nadim_, ed. R. Tajaddud, Tehran 1971, 19733 = B. Dodge, _al-Nadim. The Fihrist, a tenth-Century Survey of Muslim Culture_, Columbia University Press, New York-London 1970.

### References

* Abu Rida, 1950, _Rasa’il al-Kindi al-falsafiyya, haqqaqaha wa-akhrajaha maʿa muqaddima_, M. ʿA. Abu Rida, Dar al- fikr al-ʿarabi, I–II, Cairo 1950–53 (Cairo 1978).
* Adamson, P., 2003, _The Arabic Plotinus. A Philosophical study of the Theology of Aristotle_, Duckworth, London.
* –––, 2006, _Al-Kindi_, Oxford University Press, Oxford.
* –––, 2007, “Porphyrius Arabus on Nature and Art: Fragment 463F Smith in Context”, in G. Karamanolis and A. Sheppard (eds.), _Studies in Porphyry_ (Bulletin of the Institute of Classical Studies: Supplement), Institute of Classical Studies, London, 141–63.
* –––, 2011, “Al-Kindi, Abu Yusuf Yaʿqub ibn Ishaq”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 672–6.
* Al-Ahwani, A.F., 1952, _Isagugi maʿa hayat Furfuriyyus wa-falsafatihi_, Isa al-Babi, Cairo.
* –––, 1962, _Kitab al-nafs li-Aristutalis_, Dar Ihya’ al-Kutub al-ʿArabiyya, Cairo.
* Al-Qadi, W., 1981, “_Kitab Siwan al-hikma_: Structure, Composition, Authorship and Sources”, _Der Islam_, 58, 87–124.
* Altheim, F. and R. Stiehl, 1962, “New Fragments of Greek Philosophers. II. Porphyry in Arabic and Syriac translations”, _East and West_, 13, 3–15.
* Altmann, A. and S.M. Stern, 1958, _Isaac Israeli. A Neoplatonic Philosopher of the Early Tenth Century_. _His works translated with comments and an outline of his philosophy_, Oxford University Press, Oxford (repr. Greenwood Press, Westport 1979).
* Anawati, G. Ch., 1956, “Un fragment perdu du _De Aeternitate mundi_ de Proclus”, in _Mélanges Diès_, repr. in _Études de Philosophie Musulmane_, Vrin, Paris 1974, 224–27.
* Aouad, M., 1989a, “Le _De Pomo_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 539–41.
* –––, 1989b, “La _Théologie d’Aristote_ et autres textes du _Plotinus Arabus_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 541–90.
* –––, 1989c, “La _Rhétorique_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 455–72.
* Arberry A. J., 1955, “Some Plato in an Arabic Epitome”, _The Islamic Quarterly_, 2, 86–99.
* Arnzen, R., 1998, _Aristoteles’ De Anima. Eine verlorene spätantike Paraphrase in arabischer und persischer Überlieferung_. Arabischer text nebst Kommentar, Quellengeschichtlichen Studien und Glossaren, Brill, Leiden, New York, Köln.
* –––, 2003, _De Anima. Paraphrase arabe anonyme_, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_ (Supplement), 359–65.
* –––, 2009, “Platon. Arabisches Mittelalter”, in C. Horn, J. Muüller and J. Soöder (eds.), _Platon Handbuch. Leben, Werk, Wirkung_, Metzler, Stuttgart, 439–45.
* –––, 2011, “Plato. Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1012–16.
* –––, 2012, “Plato’s _Timaeus_ in the Arabic Tradition. Legend – Testimonies – Fragments”, in F. Celia and A. Ulacco (eds.), _Il Timeo. Esegesi greche, arabe, latine_, Pisa University Press, Pisa, 181–267.
* –––, 2021, “Aristotle’s _Physics_, VIII”, translated into Arabic by Ishaq ibn Hunayn (9th c.), edited with Introduction and Glossaries, with a contribution by P.S. Hasper, De Gruyter, Berlin-Boston.
* Aydin, S., 2016, _Sergius of Reshaina. Introduction to Aristotle and His Categories Addressed to Philotheos_, Brill, Leiden.
* Badawi, A., 1954, _Aristutalis fi l-nafs_. Maktabat al-Nahda al-Misriyya, Cairo.
* –––, 1955a, _Aflutin ʿinda l-ʿarab. Plotinus apud Arabes. Theologia Aristotelis et fragmenta quae supersunt_, Maktabat al-Nahda al-Misriyya, Cairo (repr. Dar al-Nahda al-Misriyya, Cairo 1966).
* –––, 1955b, _Al-Aflatuniyya al-muhdatha ʿind al-ʿArab_, Maktabat al-Nahda al-Misriyya, Cairo (repr. Wikalat al-Matbuʿa, al-Kuwayt 1977).
* –––, 1961, _Aristutalis fi al-Samaʿ wa-l-Athar al-ʿulwiyya_, Maktabat al-Nahda al-Misriyya, Cairo.
* –––, 1966, _Aflutin ʿinda l-ʿArab. Plotinus apud Arabes. Theologia Aristotelis et fragmenta quae supersunt_, Dar al-Nahda al-Misriyya, Cairo.
* –––, 1968, _La transmission de la philosophie grecque au monde arabe_, Vrin, Paris.
* –––, 1971, _Commentaires sur Aristote perdus en grec et autres épîtres, publiés et annotés_, El Machreq Editeurs, Beyrouth.
* –––, 1978, _al-Akhlaq, ta’lif Aristutalis, tarjama Ishaq ibn Hunayn_, Wikalat al-Matbuʿa, al-Kuwayt.
* –––, 1980, _Mantiq Aristu. I–III. K. al-Maqulat_, Wikalat al-Matbuʿa, Dar al-qalam, al-Kuwayt, Beirut (1st edition Dar al-kutub al-Misriyya, Cairo 1948–52).
* –––, 1984, _Aristutalis. Al-Tabiʿa. Tarjama Ishaq ibn Hunayn_, I–II, al-Hay’a al-Misriyya al-ʿAmma li-l-Kitab, Cairo.
* Baffioni, C., 1982, _Atomismo e antiatomismo nel pensiero islamico_, Istituto Orientale, Napoli.
* –––, 2001, “Frammenti e testimonianze platoniche nelle _Rasa’il_ degli Ikhwan al-Safa’”, in G. Fiaccadori (ed.), _Autori classici in lingue del vicino e medio Oriente_, Istituto poligrafico e zecca dello Stato, Roma, 163–78.
* –––, 2011, “Presocratics in the Arab World”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1073–6.
* Balty-Guesdon, M.G., 1992, “Le Bayt al-Hikma”, _Arabica_, 39, 131–50.
* Bardenhewer, O., 1882, _Die pseudo-aristotelische Schrift ueber das reine Gute bekannt unter dem Namen Liber de causis_. Freiburg im Breisgau (repr. Frankfurt a.M. 1961).
* Baumstark, A., 1900, _Aristoteles bei den Syrern vom 5. bis 8. Jahrhunderts. Syrische Texte herausgegeben, übersetzt und untersucht_. _1. (einziger) Band. Syrisch-arabische Biographien des Aristoteles. Syrische Kommentare zur ΕΙΣΑΓΩΓΗ des Porphyrios_, Neudruck der Ausgabe Leipzig, Scientia Verlag, Aachen 1975.
* –––, 1905, “Griechische Philosophen und ihre Lehren in syrischer Ueberlieferung. Abschnitte aus Theodoros’ bar Koni _Buch der Scholien_”, _Oriens Christianus_, 5, 1–25.
* Bergsträsser, G., 1913, _Hunayn ibn Ishak und seine Schule: Sprach- und literaturgeschichtliche Untersuchungen zu den arabischen Hippokrates- und Galen-Übersetzungen_, Brill, Leiden.
* –––, 1925, “Hunayn ibn Ishaq über die syrischen und arabischen Galen-Übersetzungen, zum ersten Mal herausgegeben und übersetzt”, _Abhandlungen für die Kunde des Morgenländes_.
* –––, 1932, “Neue Materialen zu Hunayn ibn Ishaqs Galen-Bibliographie”, _Abhandlungen für die Kunde des Morgenländes_.
* Bertolacci, A., 2006, _The Reception of Aristotle’s Metaphysics in Avicenna’s Kitab al-Shifa’. A Milestone of Western Metaphysical Thought_, Brill, Leiden.
* Bettiolo, P., 2003, “Dei casi della vita, della pietà e del buon nome. Intorno ai ʿdetti’ siriaci di Menandro”, in M.-S. Funghi (ed.), _Aspetti di letteratura gnomica nel mondo antico I_, Olschki, Firenze, 83–103.
* –––, 2005, “Scuole e ambienti intellettuali nelle chiese di Siria”, in C. D’Ancona (ed.), _Storia della filosofia nell’Islam medievale_, Einaudi, Torino, 48–100.
* Biesterfeldt H. H., 2011a, “Alexandrian Tradition into Arabic: medicine”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 64–66.
* –––, 2011b, “Medicine in the Arab World”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 742–6.
* Black, D.L., 1990, _Logic and Aristotle’s Rhetoric and Poetics in Medieval Arabic Philosophy_, Brill, Leiden.
* Boudon, 2000, V. Boudon, “Galien de Pergame”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, III, 440–66.
* Bouyges, 1938–48, M. Bouyges, _Averroès. Tafsir Ma baʿd at-Tabiʿat (“Grand Commentaire” de la Métaphysique)_, Imprimerie Catholique, Beirut.
* –––, 1952, _Averroès. Tafsir Ma baʿd at-Tabiʿat (“Grand Commentaire” de la Métaphysique). Notice_, Imprimerie Catholique, Beirut.
* Brague, R., 1999, Thémistius. _Paraphrase de la Métaphysique d’Aristote (livre Lambda)_, traduit de l’hébreu et de l’arabe, int., notes et indices par R. Brague, Vrin, Paris.
* Brock, S., 1977, “Greek into Syriac and Syriac into Greek”, _Journal of the Syriac Academy_, 3, 406–22 (repr. in _Syriac Perspectives in Late Antiquity_, Variorum, Aldershot 1984).
* –––, 1982, “From Antagonism to Assimilation: Syriac Attitudes to Greek Learning”, in N. Garsoïan, T. Mathews, R. Thompson (eds), _East of Byzantium: Syria and Armenia in the Formative Period_, Dumbarton Oaks, Washington, 17–34 (repr. in _Syriac Perspectives in Late Antiquity_).
* –––, 1993, “The Syriac commentary tradition”, in Ch. Burnett (ed.), _Glosses and Commentaries on Aristotelian Logical Texts. The Syriac, Arabic and Medieval Latin Traditions_, The Warburg Institute, London, 3–18 (repr. in _From Ephrem to Romanos. Interactions between Syriac and Greek in Late Antiquity_, Variorum, Ashgate 1999).
* –––, 1994, “Greek and Syriac in Late Antique Syria”, in A. K. Bowman and G. Woolf (eds.), _Literacy and Power in the Ancient World_, Cambridge University Press, Cambridge, 149–60, 234–35 (repr. in _From Ephrem to Romanos_).
* –––, 1999, “Two letters of the Patriarch Timothy from the late eighth century on translations from Greek”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 9, 233–46.
* –––, 2003, “Syriac Translations of Greek Popular Philosophy”, in P. Bruns (ed.) _Von Athen nach Bagdad. Zur Rezeption griechischer Philosophie von der Spätantike bis zum Islam_, Borengässer, Bonn, 9–28.
* –––, 2014, “An Abbreviated Syriac Version of Ps.-Aristotle, _De Virtutibus et vitiis_ and _Divisiones_”, in E. Coda, C. Martini Bonadeo (ed.), _De l’Antiquité tardive au Moyen Age. Études de logique aristotélicienne et de philosophie grecque, syriaque, arabe et latine offertes à Henri Hugonnard-Roche_, Vrin, Paris, 91–112.
* Brown V., 2002, “Avicenna and the Christian Philosophers in Baghdad”, in S. M. Stern, A. Hourani, V. Brown (eds.), _Islamic Philosophy and the Classical Tradition_. Essays presented by his friends and pupils to Richard Walzer, Cassirer, Oxford 1972, 35–48.
* Browne G.M., 1986, “Ad Themistium Arabum”, _Illinois Classical Studies_, 11, 223–45.
* Browne G.M., 1998, “Ad Themistium Arabum II”, _Illinois Classical Studies_, 23, 121–6.
* Brugman, J. and H.J. Drossaart Lulofs, 1971, _Aristotle. Generation of the Animals. The Arabic translation commonly ascribed to Yahya ibn al-Bitriq_, Brill, Leiden.
* Cacouros M., 2003, “Le traité pseudo-aristotélicien _De Virtutibus et vitiis_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Suppl., 506–46.
* Chase M., 2005, “Nemésius d’Emèse. La tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, IV, 652–4.
* Coda E., 2011, “Themistius, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1260–66.
* –––, 2012, “Alexander of Aphrodisias in Themistius’ Paraphrase of the _De Caelo_”, _Studia graeco-arabica_, 2, 355–71.
* –––, 2017,“Il _Libro degli animali (K. al-hayawan_). Materiali di studio sulla zoologia aristotelica nel Medioevo arabo ed ebraico” in M. Sassi (ed.), _La zoologia di Aristotele e la sua ricezione dall’età ellenistica e romana alle culture medievali_, Pisa University Press, Pisa, 205–35.
* Contini, R., 2001, “Le scienze del linguaggio”, in _Storia della scienza_, vol. IV, sez. I. _La scienza siriaca_. Coordinamento scientifico di J. Teixidor, collaborazione di R. Contini, Istituto della Enciclopedia Italiana, Roma, 26–36.
* Cooperson, M., 2005, _Al-Ma’mun_, Oneworld, Oxford.
* Cottrell E., 2008, “Notes sur quelques-uns des témoignages médiévaux relatifs à l’_Histoire philosophique_ (ἡ φιλόσοφος ἱστορία) de Porphyre”, in A. Akasoy and W. Raven (eds.), _Islamic Thought in the Middle Ages_. Studies in Text, Transmission and Translation, in Honour of Hans Daiber, Brill, Leiden – Boston, 523–55.
* Crubellier M., 1992, “La version arabe de la _Métaphysique_ de Théophraste et l’établissement du texte grec”, _Revue d’Histoire des Textes_, 22, 19–45.
* Daiber, H., 1975, _Ein Kompendium der aristotelischen Meteorologie in der Fassung des Hunayn ibn Ishaq_, Brill, Leiden.
* –––, 1980, _Aetius Arabus. Die Vorsokratiker in arabischer Überlieferung_, F. Steiner Verlag, Wiesbaden.
* –––, 1985, “A Survey on Theophrastean Texts and Ideas in Arabic”, in W. W. Fortenbaugh, P. M. Huby, and A. A. Long (eds.), _Theophrastus of Eresus. On his Life and Work_, Transaction Books, New Brunswick – Oxford, 103–14.
* –––, 1994, “Hellenistisch-kaiserzeitliche Doxographie und philosophische Synkretismus in islamischer Zeit”, in W. Haase, H. Temporini (eds), _Aufstieg und Niedergang der Römischen Welt_, II 36.7, de Gruyter, Berlin – New York, 4974–92.
* –––, 1995, _Neuplatonische Pythagorica in arabischem Gewande. Der Kommentar des Iamblichus zu den Carmina Aurea. Ein verlorener griechischer Text in arabischer Überlieferung_, North-Holland, Amsterdam, New York, Oxford - Tokyo.
* –––, 1997, “Salient trends of the Arabic Aristotle”, in _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism_. Studies on the Transmission of Greek Philosophy and Sciences dedicated to H.J. Drossaart Lulofs on his ninetieth birthday, ed. by G. Endress and R. Kruk, Leiden, 29–41.
* D’Ancona, C., 2001, “Pseudo-_Theology of Aristotle_, Chapter I: Structure and Composition”, _Oriens_, 36, 78–112.
* D’Ancona, C., et al., 2003, Plotino. _La discesa dell’anima nei corpi (Enn. IV 8\[6]. Plotiniana Arabica (pseudo-Teologia di Aristotele, capitoli 1 e 7; «Detti del Sapiente Greco»)_, a cura di C. D’Ancona, Il Poligrafo, Padova.
* –––, 2006, “The Topic of the ‘Harmony Between Plato and Aristotle’: Some Examples in Early Arabic Philosophy”, in A. Speer, L. Wegener (eds), _Wissen über Grenzen. Arabisches Wissen und lateinisches Mittelalter_, de Gruyter, Berlin, New York, 379–405.
* –––, 2008, “Avicenna and the _Metaphysics_: Reflections about a New Approach”, _International Journal of the Classical Tradition_, 15, 457–65.
* –––, 2011a, “Plotinus, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1030–38.
* –––, 2011b, “La _Teologia_ neoplatonica di ‘Aristotele’ e gli inizi della filosofia arabo-musulmana”, in R. Goulet and U. Rudolph (eds.), _Entre Orient et Occident. la philosophie et la science gréco-romaines dans le monde arabe_, 57 Entretiens sur l’Antiquité Classique, Fondation Hardt, Vandoeuvres – Genève, 135–90.
* –––, 2011c, “Porphyry, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1056–62.
* –––, 2011d, “Translations from Greek into Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1318–33.
* –––, 2016a, “Greek into Arabic”, in _The Encyclopaedia of Islam Three_, Brill, Leiden-Boston, 116–34.
* –––, 2016b, “Emanation”, in _The Encyclopaedia of Islam Three_, Brill, Leiden-Boston, 81–90.
* –––, 2017, “The _Theology_ Attributed to Aristotle: Sources, Structure, Influence”, in Kh. El-Rouayheb, S. Schmidtke (eds.), _The Oxford Handbook of Islamic Philosophy_, Oxford University Press, Oxford, 8–29.
* –––, 2019, “Philoponus, or Yahya al-nahwi. An Overview”, _Studia graeco-arabica_, 9, 203–42.
* –––, 2020, “The Neoplatonic Epistle on the Divine Science. The Text, Three Translations, and an Index”, _Studia graeco-arabica_, 10, 111–96.
* D’Ancona, C. and R.C. Taylor, 2003, “Le _Liber de Causis_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 599–647.
* Danish Pazuh, M.N.T., 1978, _Mantiq Ibn al-Muqaffaʿ_, Anjuman-i Shahanshahi Falsafah-i Tihran, Tehran.
* Das, A.R., 2020, _Galen and the Arabic Reception of Plato’s Timaeus_, Cambridge University Press, Cambridge.
* Davidson, H.A., 1979, “The Principle that a finite body can contain only a finite power”, in S. Stein and R. Loewe (eds.), _Studies in Jewish Religious and Intellectual History presented to Alexander Altmann_, The University of Alabama Press, Alabama, 75–92.
* –––, 1987, _Proofs for Eternity, Creation and the Existence of God in Medieval Islamic and Jewish Philosophy_, Oxford University Press, New York, Oxford.
* De Smet D., 1998, _Empedocles Arabus. Une lecture néoplatonicienne tardive_. Koninklijke Academie voor Wetenschappen, letteren en Schone Kunsten van Belgie, Brussels.
* Dhanani A., 1994, _The Physical Theory of Kalam, Atoms, Space and Void in Basrian Mutazilite Cosmology_, Brill, Leiden.
* Di Branco M., 2012, “Un’istituzione sasanide? Il _Bayt al-hikma_ e il movimento di traduzione”, _Studia graeco-arabica_, 2, 255–63.
* Di Martino, C., 2003, “_Parva naturalia_. Tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 375–78.
* Dieterici, F., 1882, _Die sogenannte Theologie des Aristoteles aus arabischen Handschriften zum ersten Mal herausgegeben_, J. C. Hinrichs’sche Buchhandlung, Leipzig (repr. Rodopi, Amsterdam 1965).
* Drossaart-Lulofs, H.-J., 1965, _Nicolaus Damascenus on the Philosophy of Aristotle. Fragments from the first five books translated from the Syriac with an introduction and the commentary_, Brill, Leiden (repr. 1969).
* Drossaart Lulofs, H.-J. and E.L.J. Poortman, 1989, _Nicolaus Damascenus De Plantis. Five Translations_, North-Holland Publishing Company, Amsterdam.
* Dunlop, D.M., 1959, “The translations of al-Bitriq and Yahya (Yuhanna) b. al-Bitriq”, _Journal of the Royal Asiatic Society_, 1959, 140–50.
* –––, 1982, “The Arabic tradition of the _Summa Alexandrinorum_”, _Archives d’Histoire doctrinale et littéraire du Moyen Age_, 49, 253–63.
* El-Rouayheb Kh., 2011, “Logic in the Arabic and Islamic World”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 686–92.
* Elamrani Jamal, 1989, “_Organon_. Tradition syriaque et arabe. Les _Catégories_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 507–13.
* –––, 2003, “_De Anima_. Tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 346–58.
* Endress, G., 1966, _Die arabischen Übersetzungen von Aristoteles’ Schrift De Caelo_, Inaugural-Dissertation, Bildstelle der J. W. Goethe Universität, Frankfurt a. M.
* –––, 1973, _Proclus Arabus. Zwanzig Abschnitte aus der Institutio Theologica in arabischer Übersetzung_, Imprimerie Catholique, Wiesbaden-Beirut.
* –––, 1977, _The Works of_ _Yahya ibn ʿAdi. An Analytical Inventory_, Reichert, Wiesbaden.
* –––, 1986, “Grammatik und Logik. Arabische Philologie und griechische Philosophie im Widerstreit”, in _Sprachphilosophie in Antike und Mittelalter_, hsg. von B. Mojsisch, Amsterdam, 163–299.
* –––, 1987, “Die wissenschaftliche Literatur”, in _Grundriss der Arabischen Philologie. II. Literaturwissenschaft_, hrsg. von H. Gätje, Reichert, Wiesbaden, 400–530.
* –––, 1990, “The Defense of Reason. The Plea for Philosophy in the Religious Community”, _Zeitschrift für Geschichte der Arabisch-Islamischen Wissenschaften_, 6, 1–49.
* –––, 1991, _Matta ibn Yunus_, in _EI_2 VI, 844–46.
* –––, 1992, “Die wissenschaftliche Literatur”, in _Grundriss der Arabischen Philologie. III. Supplement_, hrsg. von W. Fischer, Reichert, Wiesbaden, 3–152.
* –––, 1994, “Al-Kindi über die Wiedererinnerung der Seele. Arabischer Platonismus und die Legitimation der Wissenschaften im Islam”, _Oriens_, 34, 174–221.
* –––, 1995a, “Averroes’ _De caelo_. Ibn Rushd’s Cosmology in his commentaries on Aristotle’s _On the Heavens_”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 5, 9–49.
* –––, 1995b, “Saʿid b. Yaʿqub al-Dimashqi”, in _EI_2 VIII, 858–59.
* –––, 1997a, “The Circle of al-Kindi. Early Arabic Translations from the Greek and the Rise of Islamic Philosophy”, in _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism_. Studies on the Transmission of Greek Philosophy and Sciences dedicated to H.J. Drossaart Lulofs on his ninetieth birthday, ed. by G. Endress and R. Kruk, CNWS Research, Leiden, 43–76.
* –––, 1997b, “L’Aristote Arabe. Réception, autorité et transformation du Premier Maître”, _Medioevo. Rivista di storia della filosofia medievale_, 23, 1–42.
* –––, 1998, “Le projet d’Averroès: constitution, réception et édition du corpus des œuvres d’Ibn Rushd”, in G. Endress, J. A. Aertsen (eds), _Averroes and the Aristotelian Tradition. Sources, Constitution and Reception of the Philosophy of Ibn Rushd (1126–1198). Proceedings of the Fourth Symposium Averroicum (Cologne, 1996)_, Brill, Leiden, Boston, Köln.
* –––, 2002, “Alexander Arabus on the First Cause. Aristotle’s First Mover in an Arabic Treatise attributed to Alexander of Aphrodisias”, in C. D’Ancona, G. Serra (eds.), _Aristotele e Alessandro di Afrodisia nella tradizione araba_, Il Poligrafo, Padova, 19–74.
* –––, 2004, “If God will grant me life. Averroes the Philosopher: Studies on the History of His Development”, _Documenti e Studi sulla tradizione filosofica medievale_, 15, 227–53.
* –––, 2006, “Organizing Scientific Knowledge: Intellectual Traditions and Encyclopaedias of the Rational Sciences in Arabic Islamic Hellenism”, in G. Endress (ed.), _Organizing Knowledge. Encyclopaedic Activities in the Pre-Eighteenth Century Islamic World_, Brill, Leiden, 103–33.
* –––, 2007, “Building the Library of Arabic Philosophy. Platonism and Aristotelianism in the Sources of al-Kindi”, in C. D’Ancona (ed.), _The Libraries of the Neoplatonists_. Proceedings of the Meeting of the European Science Foundation Network “Late Antiquity and Arabic Thought”, Brill, Leiden, 319–50.
* –––, 2012, “Proclus de Lycie. Oeuvres transmises par la tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Vb, 1657–74.
* –––, 2012a,“Platonizing Aristotle. The Concept of ‘Spiritual’ (_ruhani_) as a Keyword of the Neoplatonic Strand in Early Arabic Aristotelianism”, _Studia graeco-arabica_, 2, 265–79.
* –––, 2012b, “Höfische Stil und wissenschaftliche Rhetorik. Al-Kindi als Epistolograph”, in F. Opwis & D. Reisman (eds.), _Islamic Philosophy, Science, Culture, and Religion. Studies in Honor of Dimitri Gutas_, Brill, Leiden-Boston, 289–306.
* –––, 2014, “Platonic Ethics and the Aristotelian Encyclopaedia. The Arabic Aristotle and his Readers in Court and Chancellery”, in E. Coda, C. Martini Bonadeo (eds.), _De l’Antiquité tardive au Moyen Age. Études de logique aristotélicienne et de philosophie grecque, syriaque, arabe et latine offertes à Henri Hugonnard-Roche_, Vrin, Paris, 465–89.
* –––, 2015, “Theology as a Rational Science: Aristotelian Philosophy, the Christian Trinity and Islamic Monotheism in the thought of Yahya ibn ‘Adi”, in D. Janos (ed.), _Ideas in Motion in Baghdad and Beyond: Philosophical and Theological Exchanges Between Christians and Muslims in the Third/Ninth and Fourth/Tenth Centuries_, Brill, Leiden, 221–52.
* –––, 2017, “Ibn al-Tayyib’s Arabic Version and Commentary of Aristotle’s De Caelo”, _Studia graeco-arabica_, 7, 213–75.
* ––– and P. Adamson, “Abu Yusuf al-Kindi”, in U. Rudolph, R. Würsch (eds.), 2012, _Philosophie in der islamischen Welt. Band I. 8.-10. Jahrhundert_, Schwabe, Basel, 92–147.
* Fazzo, S., 2003, “Alexandros d’Aphrodisias. Supplément”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 64–70.
* Fazzo, S. and H. Wiesner, 1993, “Alexander of Aphrodisias in the Kindi circle and in al-Kindi’s cosmology” _Arabic Sciences and Philosophy_, 3, 119–53.
* Ferrari, C., 2006, _Der Kategorienkommentar von Abu l-Faraj ʿAbdallah ibn at-Tayyib. Text und Untersuchungen_, Brill, Leiden, Boston.
* Filius, L.S., 2003, “La tradition orientale des _Problemata Physica_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 593–98.
* Finnegan, J., 1956, “Texte arabe du _Περὶ νοῦ_ d’Alexandre d’Aphrodise”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph_, 33, 157–202.
* Fiori E., 2011, “Translations from Greek into Syriac”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1333–5.
* Frank R. M., 1958, “Some Fragments of Ishaq’s Translation of the _De Anima_”, _Cahiers de Byrsa_, 8 (1958–9), 231–51, repr. in D. Gutas (ed.), _Philosophy, Theology and Mysticism in Medieval Islam. Texts and Studies on the Development and History of Kalam_, vol. 1, Ashgate: Aldershot & Burlington 2006.
* –––, 1979, “_Kalam_ and Philosophy, a perspective from one problem”, in P. Morewedge (ed.), _Islamic Philosophical Theology_, SUNY Press, Albany, 71–95.
* –––, 1992, “The Science of _Kalam_”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 2, 7–37.
* Freudenthal G., 2005, “L’_Introduction arithmétique_ de Nicomaque de Gérase dans les traditions syriaque, arabe et hébraïque”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, IV, 690–94.
* Freudenthal, J., 1885, _Die durch Averroes erhaltenen Fragmente Alexanders zur Metaphysik des Aristoteles_ untersucht und übersetzt von J. F. mit Beiträgen zur Erläuterung des arabischen Textes von S. Fränkel, Berlin.
* Furlani, G., 1916, “Frammenti di una versione siriaca del commento di pseudo-Olimpiodoro alle _Categorie_ d’Aristotele”, _Rivista degli Studi Orientali_, 7, 131–63.
* –––, 1921–22, “Sull’introduzione di Atanasio di Baladh alla logica e sillogistica aristotelica”, _Atti del Reale Istituto Veneto di Scienze, Lettere e Arti_, 81, 2, 635–44.
* –––, 1922a, “Uno scolio d’Eusebio d’Alessandria alle _Categorie_ d’Aristotele in versione siriaca”, _Rivista Trimestrale di Studi Filosofici e Religiosi_, 3(1), 1–14.
* –––, 1922b, “Sul trattato di Sergio di Resh’ayna circa le categorie”, _Rivista Trimestrale di Studi Filosofici e Religiosi_, 3(2), 3–22.
* –––, 1922c, “Una risalah di al-Kindi sull’anima”, _Rivista Trimestrale di Studi Filosofici e Religiosi_, 3, 50–63.
* –––, 1923a, “La versione e il commento di Giorgio delle Nazioni all’Organo aristotelico”, _Studi Italiani di Filologia Classica_, 3, 305–33.
* –––, 1923b, “Il trattato di Sergio di Resh’ayna sull’universo” _Rivista Trimestrale di Studi Filosofici e Religiosi_, 4, 1, 135–72.
* –––, 1928, “L’_Encheiridion_ di Giacomo d’Edessa nel testo siriaco”, _Rendiconti della Regia Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di Scienze Morali, Storiche, Filologiche_, serie VI, 4, 222–49.
* –––, 1933, “Le _Categorie_ e gli _Ermeneutici_ di Aristotele nella versione siriaca di Giorgio delle Nazioni”, _Atti della Regia Accademia Nazionale dei Lincei. Memorie della Classe di Scienze Morali, Storiche e Filologiche_, serie VI, 5.1, 1–68.
* Gabrieli, G., 1912, “Nota bio-bibliografica su Qusta ibn Luqa”, _Rendiconti della Reale Accademia dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche_, serie V, 21, 341–82.
* Gabrieli, F., 1924, “Hunayn ibn Ishaq”, _Isis_, 6, 282–92.
* –––, 1932, “L’opera di Ibn al-Muqaffaʿ”, _Rivista degli Studi Orientali_, 13, 197–247.
* Gannagé, E., 2005, _Alexander of Aphrodisias. On Aristotle On Coming-to-Be and Perishing_, Duckworth, London.
* –––, 2012, “Philopon (Jean –). Tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Va, 503–63.
* Gätje, 1971, _Studien zur Überlieferung der aristotelischen Psychologie im Islam_, C. Winter, Heidelberg.
* Genequand, Ch., 1984, “Quelques aspects de l’idée de nature, d’Aristote à al- Ghazâlî,” _Revue de théologie et de philosophie_, 116: 105–29.
* –––, 1987–88, “Platonism and Hermetism in al-Kindi’s _Fi al-nafs_”, _Zeitschrift für Geschichte der Arabisch-Islamischen Wissenschaften_, 4, 1–18.
* –––, 2001, _Alexander of Aphrodisias On the Cosmos_, Brill, Leiden, Boston, Köln.
* –––, 2011, “Alexander of Aphrodisias and Arabic Aristotelianism”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 60–62.
* –––, 2017, _Alexandre d’Aphrodise. Les Principes du Tout selon la doctrine d’Aristote_. Introduction, texte arabe, traduction et commentaire, Vrin, Paris.
* Geoffroy, M., 2002, “La tradition arabe du Περὶ νοῦ d’Alexandre d’Aphrodise et les origines de la théorie farabienne des quatre degrés de l’intellect”, in C. D’Ancona - G. Serra (eds), _Aristotele e Alessandro di Afrodisia nella tradizione araba_, Il Poligrafo, Padova, 191–231.
* –––, 2011, “Aristotle, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 105–16.
* Georr, Kh., 1948, _Les Catégories d’Aristote dans leurs versions syro-arabes. Édition de textes précédée d’une étude historique et critique et suivie d’un vocabulaire technique_, Institut Français de Damas, Beyrouth.
* Giannakis, E., 1993, “The Structure of Abu l-Husayn al-Basri’s Copy of Aristotle’s _Physics_”, _Zeitschrift fur Geschichte der arabisch-islamischen Wissenschaften_, 8, 251–58.
* –––, 1995–96, “Fragments from Alexander’s Lost Commentary on Aristotle’s _Physics_”, _Zeitschrift für Geschichte der arabisch-islamischen Wissenschaften_, 10, 157–185.
* –––, 2002–3, “The Quotations from John Philoponus’ _De Aeternitate mundi contra Proclum_ in al-Biruni’s _India_”, _Zeitschrift für Geschichte der arabisch-islamischen Wissenschaften_, 15, 185–95.
* –––, 2011, “Philoponus, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 975–8.
* Ghorab A. A., 1972, “The Greek Commentators on Aristotle quoted in al-ʿAmiri’s _as-Saʿada wa-l-isʿad_”, in S. M. Stern, A. Hourani, and V. Brown (eds.), _Islamic Philosophy and the Classical Tradition_. Essays presented by his friends and pupils to Richard Walzer, Cassirer, Oxford, 77–88.
* Goulet-Aouad, 1989, “Alexandros d’Aphrodisias”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 125–39.
* Griffel F., 2011, “_Kalam_”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 665–72.
* Grignaschi, M., 1965–66, “Les _Rasa’il Aristatalisa ʿala-l-Iskandar_ de Salim Abu-l-ʿAla’ et l’activité culturelle à l’époque omayyade”, _Bulletin d’Études Orientales_, 19, 7–83.
* –––, 1967, “Le roman épistolaire classique conservé dans la version arabe de Salim Abu-l-ʿAla’”, _Le Muséon_, 80, 211–64.
* –––, 1976, “L’origine et les métamorphoses du _Sirr al-asrar_”, _Archives d’Histoire doctrinale et littéraire du Moyen Age_, 43, 7–112.
* Gutas, 1975, _Greek Wisdom Literature in Arabic Translation. A Study of Graeco-Arabic Gnomologia_, American Oriental Society, New Haven.
* –––, 1981, “Classical Arabic Wisdom Literature: Nature and Scope”, _Journal of the American Oriental Society_, 101, 49–86.
* –––, 1983, “Paul the Persian on the Classification of the Parts of Aristotle’s Philosophy: a Milestone between Alexandria and Bagdad”, _Der Islam_, 60, 231–67.
* –––, 1985, “The Life, Works and Sayings of Theophrastus in the Arabic Tradition”, in W. W. Fortenbaugh, P. M. Huby, and A. A. Long (eds.), _Theophrastus of Eresus. On his Life and Work_, Transaction Books, New Brunswick – Oxford, 63–102.
* –––, 1988a, “Plato’s _Symposion_ in the Arabic tradition”, _Oriens_, 31, 36–60.
* –––, 1988b, _Avicenna and the Aristotelian Tradition. Introduction to Reading Avicenna’s Philosophical Works_, Brill, Leiden – New York – Kobenhavn – Koeln.
* –––, 1992, _Theophrastus of Eresus: sources for his life, writings thought and influence_, ed. and transl. by W. W. Fortenbaugh, P. M. Huby, R. W. Sharples (Greek and Latin) and D. Gutas (Arabic), Brill, Leiden.
* –––, 1994, _Pre-Plotinian Philosophy in Arabic (other than Platonism and Aristotelianism) A Review of the Sources_, in W. Haase and H. Temporini (eds.), _Aufstieg und Niedergang der Römischen Welt_, II 36.7, de Gruyter, Berlin – New York, 4939–73.
* –––, 1998, _Greek Thought, Arabic Culture. The Graeco-Arabic Translation Movement in Baghdad and Early ʿAbbasid Society (2nd-4th / 8th-10th centuries)_, Routledge, London.
* –––, 1999, “Averroes on Theophrastus through Themistius”, in G. Endress and J. Aertsen (eds.), _Averroes and the Aristotelian Tradition. Sources, Constitution and Reception of the Philosophy of Ibn Rushd (1126–1198)_, Proceedings of the Fourth Symposium Averroicum, Brill, Leiden, 125–44.
* –––, 2000, “Avicenna’s Eastern (‘Oriental’) Philosophy. Nature, Contents, Transmission”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 10, 159–80.
* –––, 2005, “The Logic of Theology (_kalam_) in Avicenna”, in D. Perler, U. Rudolph (eds.), _Logik und Theologie. Das Organon im arabischen und im lateinischen Mittelalter_, Brill, Leiden, Boston, 59–72.
* –––, 2006, “The Greek and Persian Background of Early Arabic Encyclopedism”, in G. Endress (ed.), _Organizing Knowledge. Encyclopaedic Activities in the Pre-Eighteenth Century Islamic World_, Brill, Leiden, 91–101.
* –––, 2009, “On Graeco-Arabic Epistolary Novels”, _Middle Eastern Literatures_, 12, 59–70.
* –––, 2010, _Theophrastus On First Principles (known as Metaphysics)_. Greek Text and Medieval Arabic Translation, edited and translated with Introduction, Commentaries and Glossaries, as well as the Medieval Latin Translation, and with an excursus on Graeco-Arabic editorial technique, Brill: Leiden & Boston.
* –––, 2012, “Platon. Tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Va, 845–63.
* Gyekye K., 1979, _Arabic Logic. Ibn al-Tayyib’s Commentary on Porphyry’s Eisagoge_, SUNY Press, Albany.
* Haddad, R., 1974, “Hunayn ibn Ishaq apologiste chrétien”, _Arabica_, 21, 292–302.
* Hadot, I., 1991, “The role of the commentaries on Aristotle in the teaching of philosophy according to the Prefaces of the Neoplatonic commentaries on the _Categories_”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, Supplementary Volume: _Aristotle and the Later Tradition_, ed. by H.-J. Blumenthal and H. Robinson, 175–89.
* Hansberger, R. E., 2014, “The Arabic Adaptation of the _Parva Naturalia_ (_Kitab al-hiss wa-l-mahsus_)”, _Studia graeco-arabica_, 4, 301–14.
* –––, forthcoming, _The Transmission of Aristotle’s Parva Naturalia in Arabic_.
* Hasnaoui, A., 1994, “Alexandre d’Aphrodise _vs_ Jean Philopon: notes sur quelques traités d’Alexandre ‘perdus’ en grec, conservés en arabe”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 4, 53–109.
* –––, 1996, “Un élève d’Abu Bishr Matta ibn Yunus: Abu ʿ;Amr al-Tabari”, _Bulletin d’Études Orientales_, 48, 25–34.
* –––, 2007, “Boèce, Averroès et Abu al-Barakat al-Bagdadi, témoins des écrits de Thémistius sur les _Topiques_ d’Aristote”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 17, 203–65.
* Hugonnard-Roche, H., 1989, “L’_Organon_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 502–28.
* –––, 1993, “Remarques sur la tradition arabe de l’Organon d’après le manuscrit Paris, Bibliothèque Nationale, _ar_. 2346”, in Ch. Burnett (ed.), _Glosses and Commentaries on Aristotelian Logical Texts. The Syriac, Arabic and Medieval Latin Traditions_, The Warburg Institute, London, 19–28.
* –––, 1999, “Averroès et la tradition des _Seconds Analytiques_”, in G. Endress and J. Aertsen (eds.), _Averroes and the Aristotelian Tradition. Sources, Constitution and Reception of the Philosophy of Ibn Rushd (1126–1198)_, Proceedings of the Fourth Symposium Averroicum, Brill, Leiden, 172–87.
* –––, 2001, “La tradizione della logica aristotelica”, in _Storia della scienza_, vol. IV, sez. I. _La scienza siriaca_. Coordinamento scientifico di J. Teixidor, collaborazione di R. Contini, Istituto della Enciclopedia Italiana, Roma, 16–26.
* –––, 2003a, “_De caelo_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 283–94.
* –––, 2003b, “Pseudo-Aristote, _De plantis_”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 499–505.
* –––, 2003c, “La _Poétique_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Suppl., 208–18.
* –––, 2004, _La logique d’Aristote du grec au syriaque. Études sur la transmission des textes de l’Organon et leur interprétation philosophique_, Vrin, Paris.
* –––, 2009,“ La tradition gréco-syriaque des commentaires d’Aristote”, in V. Calzolari and J. Barnes (eds.), _L’oeuvre de David l’Invincible et la transmission de la philosophie grecque dans la tradition armé et syriaque_, Brill, Leiden-Boston, 153–77.
* –––, 2010,“Platon syriaque”, in M.A. Amir-Moezzi, J.D. Dubois, J. Jullien, F. Jullien (eds.), _Pensée grecque et sagesse d’Orient. Hommage à Michel Tardieu_, Brepols, Turnhout, 307–22.
* –––, 2011, “Le mouvement des traductions syriaques: arrière-plan historique et sociologique”, in R. Goulet and U. Rudolph (eds.), _Entre Orient et Occident. La philosophie et la science gréco-romaines dans le monde arabe_, 57 Entretiens sur l’Antiquité Classique, Fondation Hardt, Vandoeuvres – Genève, 45–77.
* –––, 2012, “Porphyre de Tyr. III. Survie orientale”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Vb, 1447–68.
* –––, 2012a, “Le commentaire syriaque de Probus sur l’_Isagoge_ de Porphyre. Une étude préliminaire”, _Studia graeco-arabica_, 2, 227–43.
* –––, 2013, “Sur la lecture tardo-antique du _Peri Hermeneias_ d’Aristote: Paule le Perse et la tradition d’Ammonius. Edition du texte syriaque, trad. fr. et commentaire de l’_Elucidation du Peri Hermeneias_ de Paul le Perse”, _Studia graeco-arabica_, 3, 37–104.
* –––, 2014, “La question de l’âme dans la tradition philosophique syriaque (VIe-IXe siècle”, _Studia graeco-arabica_, 4, 17–64.
* Ivry, A., 1974, _Al-Kindi’s Metaphysics. A Translation of Yaʿqub ibn Ishaq al-Kindi’s Treatise ‘On First Philosophy’ (fi al-Falsafah al-Ula)_, with Introduction and Commentary, SUNY Press, Albany.
* –––, 2001, “The Arabic text of Aristotle’s _De Anima_ and its translator”, _Oriens_, 36, 59–77.
* Jambet Ch., 2011, _Qu’est-ce que la philosophie islamique?_, Gallimard, Paris.
* King, D., 2010, _The Earliest Syriac Translation of Aristotle’s Categories_. Text Translation and Commentary, Brill, Leiden.
* Klein-Franke, F., 1973, “Zur Überlieferung der platonischen Schriften im Islam”_, Israel Oriental Studies_, 3, 120–39.
* Kellermann-Rost, M., 1965, _Ein pseudoaristotelischer Traktat über die Tugend. Edition und Übersetzung der arabischen Fassungen des Abu Qurra und des Ibn at-Tayyib_, Diss. Erlangen.
* Kraemer, Joel L., 1965, “A Lost passage from Philoponus _Contra Aristotelem_ in Arabic translation (Simpl. _De caelo_, I, 3, 270b5–11)”, _Journal of the American Oriental Society_, 75, 318–27.
* –––, 1992, _Humanism in the Renaissance of Islam. The Cultural Revival during the Buyid Age_, Brill, Leiden – New York, Köln.
* Kraus, P., 1934, “Zu Ibn al-Muqaffa”, _Rivista degli Studi Orientali_, 14, 1–20 (repr. in _Alchemie, Ketzerei, Apokryphen im frühen Islam_. Gesammelte Aufsätze hrsg. u. eingeleitet von R. Brague, Olms, Hildesheim, Zürich, New York 1994).
* Kraus, P. and R. Walzer, 1951, Galeni _Compendium Timaei Platonis aliorumque dialogorum synopsis quae extant fragmenta_ ediderunt P. Kraus et R. Walzer, Warburg Institute, London 1943 (Kraus Reprint, Nendeln 1973).
* Kruk, R., 1979, _The Arabic Version of Aristotle’s Parts of Animals: book XI–XIV of the Kitab al-Hayawan_, Royal Netherlands Academy of Arts and Sciences, Amsterdam-Oxford.
* –––, 2003, “La zoologie aristotélicienne. Tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., R. Goulet, CNRS Editions, Paris, 329–34.
* Kukkonen, T., 2011, “Theology versus Philosophy in the Arab World”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1270–76.
* Lameer, P., 1994, _Al-Farabi and Aristotelian Syllogistics. Greek Theory and Islamic Practice_, Brill, Leiden, New York, Köln.
* Lettinck, P., 1994, _Aristotle’s Physics and its Reception in the Arabic World, with an edition of the unpublished parts of Ibn Bajja’s Commentary on the Physics_, Brill, Leiden, New York – Köln.
* –––, 2002, “Aristotle’s ‘Physical’ Works in the Arabic World,” _Medioevo. Rivista di storia della filosofia medievale_, 27, 22–52.
* Livingston, J.W., 1981, “Qusta ibn Luqa’s Psycho-Physiological Treatise _On the Difference Between the Soul and the Spirit_”, _Scripta mediterranea_, 2, 53–77.
* Lyons, M.C., 1973, _An Arabic Translation of Themistius’ Commentary on Aristotle’s De Anima_, Cassirer, Oxford.
* –––, 1982, _Aristotle’s Ars Rhetorica. The Arabic version_, Pembroke Arabic Texts, Cambridge.
* Mahdi, M., 1967, “Alfarabi against Philoponus”, _Journal of Near Eastern Studies_, 26, 233–60.
* –––, 1972, “The Arabic Text of Alfarabi’s Against John the Grammarian”, in _Medieval and Middle Eastern Studies in Honor of Aziz Suryal Atiya_, ed. by Sami A. Hanna, Brill, Leiden, 268–84.
* Manzalaoui, M., 1974, “The pseudo-Aristotelian _Kitab Sirr al-asrar_. Facts and Problems”, _Oriens_, 23–24 (1970–71), 147–257.
* Maróth, M., 2006, _The Correspondence between Aristotle and Alexander the Great. An anonymous Greek novel in letters in Arabic translation_, The Avicenna Institute of Middle Eastern Studies, Piliscsaba.
* Martin, A., 1989, “La _Métaphysique_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, I, 538–34.
* Martini Bonadeo, C., 2003, “La _Métaphysique_. Tradition syriaque et arabe. Mise à jour bibliographique”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 259–64.
* –––, 2004, “_Ὡς ἐρώμενον_. Alcune interpretazioni di _Metaph_. Λ 7”, in V. Celluprica, R. Chiaradonna, and C. D’Ancona (eds.), _Aristotele e i suoi esegeti neoplatonici. Logica e ontologia nelle interpretazioni greche e arabe_, Bibliopolis, Napoli, 213–43.
* –––, 2011a, “Abu Bishr Matta ibn Yunus”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 13–14.
* –––, 2011b, “Ibn al-Samh”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 514.
* –––, 2011c, “Ibn Suwar (Ibn Khammar)”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 527–28.
* –––, 2011d, “Ibn Zura, Isa ibn ishaq”, in_Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 536.
* –––, 2011e, “Yahya ibn Adi”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1420–23.
* Meyerhof, M., 1926a, “New Light on Hunayn ibn Ishaq and his period”, _Isis_, 8, 685–724.
* –––, 1926b, “Les versions syriaques et arabes des écrits galéniques”, _Byzantion_ 3, 33–51.
* Minio-Paluello, L., 1951, “La tradizione semitico-latina dei _Secondi Analitici_”, _Rivista di filosofia neoscolastica_, 43, 97–124 (reprint _Opuscula. The Latin Aristotle_, Hakkert, Amsterdam 1972, 127–54).
* Nasr, S.H., 1996a, “The Meaning and Concept of Philosophy in Islam”, in S. H. Nasr, O. Leaman (eds), _History of Islamic Philosophy_, I–II, Routledge London, New York, 21–26.
* –––, 1996b, “The Qur’an and Hadith as Source and Inspiration of Islamic Philosophy”, _ibid_., 27–39.
* Peters, F.E., 1968, _Aristoteles Arabus. The Oriental Translations and Commentaries on the Aristotelian corpus_, Brill, Leiden.
* Pines, S., 1937, Beiträge zur islamischen Atomenlehre, Heine, Berlin 1936 (reprint Garland, New York 1987); English trans. _Studies in Islamic Atomism_, The Magnes Press, Jerusalem 1997.
* –––, 1952, “La ‘Philosophie orientale’ d’Avicenne et sa polémique contre les Bagdadiens”, _Archives d’Histoire doctrinale et littéraire du Moyen Age_, 19, 1–37.
* –––, 1972, “An Arabic Summary of a lost work of John Philoponus”, _Israel Oriental Studies_, 2, 294–326 (repr. in _The Collected Works of Shlomo Pines_, II, 320–52).
* –––, 1986, “The spiritual force permeating the cosmos according to a passage in the Treatise _On the Principles of the All_, ascribed to Alexander of Aphrodisias”, in _The Collected Works of Shlomo Pines_ II, 252–55.
* –––, 1987, “Some distinctive metaphysical conceptions in Themistius’ commentary on Book _Lambda_ and their place in the history of philosophy”, in J. Wiesner (ed.) _Aristoteles. Werk und Wirkung_, II, de Gruyter, Berlin – New York, 177–204 (repr. in _The Collected Works of Shlomo Pines_, III, 267–94).
* Platti, E., 1983, _Yahya ibn ʿAdi, théologien chrétien et philosophe arabe_, Orientalia Lovaniensia Analecta, Leuven.
* Possekel, U., 1998, “Der ‘Rat der Theano’. Eine pythagoreische Spruchsammlung in syrischer Übersetzung”, _Le Muséon_, 111, 3–76.
* Puig Montada, J., 2011, “Natural Philosophy, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 849–58.
* Rashed, M., 2003, “_De generatione et corruptione_. Tradition arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 304–14.
* –––, 2015, _Al-Hasan ibn Musa al-Nawbahti, Commentary on Aristotle De Generatione et corruptione_, Edition, translation and commentary, De Gruyter, Berlin.
* Rashed, R. and J. Jolivet, 1999, _Œuvres philosophiques et scientifiques d’al-Kindi, vol. II. Métaphysique et cosmologie_. Brill, Leiden-Boston-Köln.
* Raven, W., 2003, “_De Mundo_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 481–83.
* Reisman, D.C., 2004, “Plato’s _Republic_ in Arabic. A newly discovered passage”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 263–300.
* –––, 2005, “Al-Farabi and the philosophical curriculum”, in P. Adamson and R. C. Taylor (eds.), _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Cambridge University Press, Cambridge, 52–71.
* –––, 2011, “Thabit ibn Qurra”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1258–59.
* Reisman, D. C. and A. Bertolacci, 2009, _Thabit ibn Qurra’s ‘Concise Exposition of Aristotle’s Metaphysics’: Text, Translation, and Commentary_, in R. Rashedd (ed.), _Thabit ibn Qurra. Science and Philosophy in ninth-century Baghdad_, De Gruyter, Berlin – New York, 715–76.
* Rosenthal, F., 1937, “Arabische Nachrichten über Zenon den Eleaten”, _Orientalia_, 6, 21–67 (repr. in _Greek Philosophy in the Arab World. A Collection of Essays_, Variorum, Aldershot 1990).
* –––, 1940, “On the Knowledge of Plato’s Philosophy in the Islamic World”, _Islamic Culture_, 14, 387–422.
* –––, 1941, “Some Pythagorean documents transmitted in Arabic”, _Orientalia_, 10, 104–115; 383–395.
* –––, 1970, _Knowledge Triumphant. The Concept of Knowledge in Medieval Islam_, Brill, Leiden.
* –––, 1974, “Plotinus in Islam: the Power of Anonymity”, in _Plotino e il Neoplatonismo in Oriente e in Occidente_. Atti del convegno internazionale Roma, 5–9 ottobre 1970, Accademia Nazionale dei Lincei, Roma (Problemi attuali di scienza e di cultura, 198), 437–46.
* –––, 1975, _The Classical Heritage in Islam_, Routledge & Kegan Paul, London.
* Rudolph, U., 1989, _Die Doxographie des pseudo-Ammonius. Ein Beitrag zur neuplatonischen Überlieferung im Islam_, Steiner, Stuttgart.
* Ruland H.-J., 1978, “Die arabische Übersetzung der Schrift des Alexander von Aphrodisias über die Sinneswahrnehmung”, _Nachrichten der Akademie der Wissenschaften zu Göttingen. Philologisch-historische Klasse_ 5, 159–225.
* Ryan, W.F. and C.B. Schmitt (eds.), (1982) _Pseudo-Aristotle, The Secret of Secrets. Sources and Influences_. The Warburg Institute, London.
* Sabra, A., 2006, “_Kalam_ Atomism as an alternative philosophy to Hellenizing _falsafa_”, in J. E. Montgomery (ed.), _Arabic theology, Arabic philosophy. From the many to the one_. Essays in celebration of Richard M. Frank, Peeters, Leuven, 199–271.
* Samir Kh., 1986, “Les versions arabes de Nemésius de Homs”, in M. Pavan and U. Cozzoli (eds.), _L’eredità classica nelle lingue orientali_, Istituto dell’Enciclopedia Italiana, Roma, 99–151.
* Schmidt, E.A.– M. Ullmann, _Aristoteles in Fes. Zum Wert der arabischen Überlieferung der Nikomachischen Ethik fÜur die Kritik des griechischen Textes_, Heidelberg 2012.
* Schmidtke, S. 2016, (ed.) _The Oxford Handbook of Islamic Theology_ , Oxford University Press, Oxford.
* Schoonheim, P.L., 2000, _Aristotle’s Meteorology in the Arabico-Latin Tradition_, Brill, Leiden.
* –––, 2003, “_Météorologiques_. Tradition syriaque, arabe et latine”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 324–28.
* Schrier, O.J., 1997, “The Syriac and Arabic Versions of Aristotle’s _Poetics_”, in _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism_. Studies on the Transmission of Greek Philosophy and Sciences dedicated to H.J. Drossaart Lulofs on his ninetieth birthday, ed. by G. Endress and R. Kruk, CNWS Research, Leiden, 259–78.
* Serra, G., 1973, “Note sulla traduzione arabo-latina del _De Generatione et corrup­tione_ di Aristotele”, _Giornale Critico della Filosofia Italiana_, 52, 383–427.
* –––, 1997, “La traduzione araba del _De Generatione et corruptione_ di Aristotele citata nel _Kitab al-Tasrif_ attribuito a Jabir”, _Medioevo. Rivista di storia della filosofia medievale_, 23, 191–288.
* Stern, S. M., 1956, “Ibn al-Samh”, _Journal of the Royal Asiatic Society_, 31–44.
* Strohmaier, G., 1990, “Hunayn ibn Ishaq al-Ibadi”, in _EI_2, III, 578.
* Thillet, P., 2003, Alexandre d’Aphrodise. _Traité de la providence, Περὶ προνοίας, version arabe de Abu Bishr Matta ibn Yunus_, introduction édition et traduction de P. Thillet, Verdier, Paris.
* Thomann, J., 2003, “La tradition arabe de la _Physiognomonie_ d’Aristote”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, _Suppl_., 496–98.
* Tkatsch, J., 1928–32, _Die arabische Übersetzung der Poetik des Aristoteles und die Grundlage der Kritik des griechischen Textes_, Akademie der Wissenschaften in Wien, Wien – Leipzig.
* Troupeau, G., 1984, “Un épitomé arabe du _De contingentia mundi_ de Jean Philopon”, in É. Lucchesi and H. D. Saffrey (eds.), _Mémorial André-Jean Festugière. Antiquité païenne et chrétienne_, Genève, 77–88.
* Troupeau, G., Dagher, J., Miquel, A., 2011, _Qusta ibn Luqa al-Ba’labakki, Epître sur la différence entre l’esprit et l’âme_, Geuthner, Paris.
* Ullmann, M., 2011–12, _Die Nikomachische Ethik des Aristoteles in arabischer Übersetzung_, I–II, Wiesbaden.
* Vallat, Ph., 2011, “Alexandrian Tradition into Arabic: Philosophy”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 66–73.
* van Ess, J., 1966, “Über einige neue Fragmente des Alexander von Aphrodisias und des Proklos in arabischer Übersetzung”, _Der Islam_, 42, 48–68.
* –––, 1976, “Disputationspraxis in der islamischen Theologie. Eine vorlaufige Skizze”, _Revue des Etudes Islamiques_, 44, 23–60.
* –––, 1991–97, _Theologie und Gesellschaft im 2. und 3. Jahrhundert Hidschra. Eine Geschichte des religiösen Denkens im frühen Islam_, I–VI, De Gruyter, Berlin.
* Wakelnig, E., 2006, _Feder, Tafel, Mensch. Al-ʿAmiri’s Kitab al-Fusul fi l-maʿalim al-ilahiyya und die arabische Proklos-Rezeption im 10. Jh._, Brill: Leiden & Boston.
* –––, 2011, “Proclus, Arabic”, in _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, 1078–81.
* –––, 2012, “The Other Arabic Version of Proclus’ _De aeternitate mundi_. The surviving first eight arguments”, _Oriens_, 40, 51–95.
* –––, 2014, _A Philosophy Reader from the Circle of Miskawayh edited and translated_, Cambridge University Press, Cambridge.
* Walzer, R., 1937, “Un frammento nuovo di Aristotele”, _Studi Italiani di Filologia Classica_, 14, 127–37 (repr. in _Greek into Arabic. Essays on Islamic Philosophy_, Cassirer, Oxford 1963, 38–47).
* –––, 1950, “The Rise of Islamic Philosophy”, _Oriens_, 3, 1–19.
* –––, 1960, “Platonismus in der islamischen Philosophie (arabische Übersetzung aus dem griechischen)” in _Antike und Orient im Mittelalter_. Miscellanea Mediaevalia 1, de Gruyter, Berlin 1962, 179–95.
* –––, 1970, “L’éveil de la philosophie islamique”, _Revue des Études Islamiques_, 38, 7–42; 207–41.
* Watt, J., 2004, “Syriac translators and Greek Philosophy in Early Abbasid Iraq”, _Journal of the Canadian Society for Syriac Studies_, 4, 15–26.
* –––, 2014, , in E. Coda, C. Martini Bonadeo (eds.), _De l’Antiquité tardive au Moyen Age. Études de logique aristotélicienne et de philosophie grecque, syriaque, arabe et latine offertes à Henri Hugonnard-Roche_, Vrin, Paris, 31–58.
* –––, 2015, “The Syriac Aristotelian Tradition and the Syro-Arabic Baghdad Philosophers”, in D. Janos (ed.), _Ideas in Motion in Baghdad and beyond: philosophical and theological exchanges between Christians and Muslims in the third/ninth and fourth/tenth centuries_, Brill, Leiden, 7–43.
* Watt, J. and M. Aouad, 2003, “La _Rhétorique_. Tradition syriaque et arabe (compléments)”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Suppl., 219–23.
* Wildberg, Ch., 1987, _Philoponus. Against Aristotle, on the Eternity of the World_. Cornell University Press, Ithaca.
* Wisnovsky R., 2003, _Avicenna’s Metaphysics in Context_, Cornell UP, Ithaca, New York.
* –––, 2012, “New Philosophical Texts of Yahya ibn ʿAdi: A Supplement to Endress’ _Analytical Inventory_”, in F. Opwis, D. Reisman (eds.), _Islamic Philosophy, Science, Culture, and Religion. Studies in Honor of Dimitri Gutas_, Brill: Leiden & Boston, 307–26.
* Wolfson H. A., 1976, _The Philosophy of the Kalam_, Harvard UP, Cambridge (MA).
* Zimmermann, F.W., 1981, _Al-Farabi’s Commentary and Short Treatise on Aristotle’s De Interpretatione_, Oxford University Press, Oxford.
* –––, 1986, “The Origins of the so-called _Theology of Aristotle_”, in J. Kraye, W. F. Ryan, and C.-B. Schmitt (eds.), _Pseudo-Aristotle in the Middle Ages. The Theology and Other Texts_, The Warburg Institute, London, 110–240.
* –––, 1987, “Philoponus’ Impetus Theory in the Arabic tradition”, i R. Sorabji (ed.), _Philoponus and the Rejection of Aristotelian Science_, Duckworth, London, 121–9.
* –––, 1994, “Proclus Arabus Rides Again”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 4, 9–51.
* Zonta, M., 1991, “_Nemesiana Syriaca_: New Fragments from the missing Syriac version of the _De Natura hominis_”, _Journal of Semitic Studies_, 36, 223–58.
* –––, 2003, “Les _Éthiques_. Tradition syriaque et arabe”, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Suppl., 191–98.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-greek).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-greek/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-greek\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/arabic-islamic-greek/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Brief Bibliographical Guide for Islamic Philosophy and Theology](http://philosophy.cua.edu/faculty/druart/bibliographical-guide.cfm).
* [Averroes Database](http://www.thomasinstitut.uni-koeln.de/averroes\*db/), at the Thomas-Institut der Universität zu Köln
* [IDEO](http://www.ideo-cairo.org/), Dominican Institute for Oriental Studies, in Cairo
* [The Learning Roads: Studia graeco-arabica](http://learningroads.cfs.unipi.it/sga/), features critical articles and reviews on the transmission of philosophical and scientific texts from and into various languages – Greek, Syriac, Arabic, and Latin – from late Antiquity to the Middle Ages and Renaissance.

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | [Alexander of Aphrodisias](https://plato.stanford.edu/entries/alexander-aphrodisias/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: philosophy of language and logic](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Olympiodorus](https://plato.stanford.edu/entries/olympiodorus/) | [Philoponus](https://plato.stanford.edu/entries/philoponus/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [Proclus](https://plato.stanford.edu/entries/proclus/) | [Theology of Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/theology-aristotle/)

### Acknowledgments

My warmest thanks go to Deborah L. Black for her help with the English of this entry.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Cristina D’Ancona](https://people.unipi.it/cristina\*dancona/) <[_cristina.dancona@unipi.it_](mailto:cristina%2edancona%40unipi%2eit)>
